// O presente ficheiro foi publicado originalmente através do nome de
// domínio:
//
//                            constituição.pt
//
// Concede-se, gratuitamente, permissão a qualquer pessoa que obtenha uma
// cópia do conteúdo deste ficheiro (o "Conteúdo") para lidar com o
// Conteúdo sem restrições, incluindo sem limitação dos direitos de uso,
// cópia, modificação, fusão, publicação, distribuição e/ou venda de
// cópias do Conteúdo, e para permitir que outras pessoas a quem o
// Conteúdo seja fornecido o façam, estando essa permissão sujeita às
// seguintes condições:
//
// O CONTEÚDO É FORNECIDO NO ESTADO EM QUE SE ENCONTRA, SEM NENHUM TIPO
// DE GARANTIA, EXPRESSA OU IMPLÍCITA, INCLUINDO, E NÃO SE LIMITANDO A,
// GARANTIAS DE COMERCIALIZAÇÃO E ADEQUAÇÃO A UM FIM ESPECÍFICO. EM
// NENHUMA CIRCUNSTÂNCIA PODERÁ A ORIGEM DE PUBLICAÇÃO DO CONTEÚDO SER
// RESPONSABILIZADA POR QUAISQUER REIVINDICAÇÕES, DANOS OU OUTRAS
// RESPONSABILIDADES.


[
    {
        "id": "preambulo",
        "children": "preambulo_1, preambulo_2, preambulo_3, preambulo_4, preambulo_5",
        "title": "Pre\u00e2mbulo",
        "type": "root_section"
    },
    {
        "id": "preambulo_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "A 25 de Abril de 1974, o Movimento das For\u00e7as Armadas, coroando a longa\nresist\u00eancia do povo portugu\u00eas e interpretando os seus sentimentos profundos,\nderrubou o regime fascista."
    },
    {
        "id": "preambulo_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "Libertar Portugal da ditadura, da opress\u00e3o e do colonialismo representou uma\ntransforma\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e o in\u00edcio de uma viragem hist\u00f3rica da sociedade\nportuguesa."
    },
    {
        "id": "preambulo_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Revolu\u00e7\u00e3o restituiu aos Portugueses os direitos e liberdades fundamentais.\nNo exerc\u00edcio destes direitos e liberdades, os leg\u00edtimos representantes do\npovo re\u00fanem-se para elaborar uma Constitui\u00e7\u00e3o que corresponde \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es\ndo pa\u00eds."
    },
    {
        "id": "preambulo_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Assembleia Constituinte afirma a decis\u00e3o do povo portugu\u00eas de defender a\nindepend\u00eancia nacional, de garantir os direitos fundamentais dos cidad\u00e3os, de\nestabelecer os princ\u00edpios basilares da democracia, de assegurar o primado do\nEstado de Direito democr\u00e1tico e de abrir caminho para uma sociedade\nsocialista, no respeito da vontade do povo portugu\u00eas, tendo em vista a\nconstru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds mais livre, mais justo e mais fraterno."
    },
    {
        "id": "preambulo_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Assembleia Constituinte, reunida na sess\u00e3o plen\u00e1ria de 2 de Abril de 1976,\naprova e decreta a seguinte Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa:"
    },
    {
        "id": "principios_fundamentais",
        "children": "a1, a2, a3, a4, a5, a6, a7, a8, a9, a10, a11",
        "title": "Princ\u00edpios fundamentais",
        "type": "root_section"
    },
    {
        "id": "a1",
        "label": "Artigo 1.\u00ba",
        "children": "a1_paragrafo",
        "title": "Rep\u00fablica Portuguesa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a1_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Portugal \u00e9 uma Rep\u00fablica soberana, baseada na dignidade da pessoa humana e na \nvontade popular e empenhada na constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre, justa e \nsolid\u00e1ria."
    },
    {
        "id": "a2",
        "label": "Artigo 2.\u00ba",
        "children": "a2_paragrafo",
        "title": "Estado de direito democr\u00e1tico",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a2_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Rep\u00fablica Portuguesa \u00e9 um Estado de direito democr\u00e1tico, baseado na \nsoberania popular, no pluralismo de express\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \ndemocr\u00e1ticas, no respeito e na garantia de efectiva\u00e7\u00e3o dos direitos e \nliberdades fundamentais e na separa\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia de poderes, visando \na realiza\u00e7\u00e3o da democracia econ\u00f3mica, social e cultural e o aprofundamento da \ndemocracia participativa."
    },
    {
        "id": "a3",
        "label": "Artigo 3.\u00ba",
        "children": "a3_1, a3_2, a3_3",
        "title": "Soberania e legalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a3_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A soberania, una e indivis\u00edvel, reside no povo, que a exerce segundo as \nformas previstas na Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a3_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado subordina-se \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e funda-se na legalidade democr\u00e1tica."
    },
    {
        "id": "a3_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A validade das leis e dos demais actos do Estado, das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, \ndo poder local e de quaisquer outras entidades p\u00fablicas depende da sua \nconformidade com a Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a4",
        "label": "Artigo 4.\u00ba",
        "children": "a4_paragrafo",
        "title": "Cidadania portuguesa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a4_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o cidad\u00e3os portugueses todos aqueles que como tal sejam considerados pela \nlei ou por conven\u00e7\u00e3o internacional."
    },
    {
        "id": "a5",
        "label": "Artigo 5.\u00ba",
        "children": "a5_1, a5_2, a5_3",
        "title": "Territ\u00f3rio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a5_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Portugal abrange o territ\u00f3rio historicamente definido no continente \neuropeu e os arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira."
    },
    {
        "id": "a5_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei define a extens\u00e3o e o limite das \u00e1guas territoriais, a zona \necon\u00f3mica exclusiva e os direitos de Portugal aos fundos marinhos cont\u00edguos."
    },
    {
        "id": "a5_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Estado n\u00e3o aliena qualquer parte do territ\u00f3rio portugu\u00eas ou dos direitos \nde soberania que sobre ele exerce, sem preju\u00edzo da rectifica\u00e7\u00e3o de fronteiras."
    },
    {
        "id": "a6",
        "label": "Artigo 6.\u00ba",
        "children": "a6_1, a6_2",
        "title": "Estado unit\u00e1rio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a6_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Estado \u00e9 unit\u00e1rio e respeita na sua organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento o regime \nauton\u00f3mico insular e os princ\u00edpios da subsidiariedade, da autonomia das \nautarquias locais e da descentraliza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a6_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira constituem regi\u00f5es aut\u00f3nomas \ndotadas de estatutos pol\u00edtico-administrativos e de \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio."
    },
    {
        "id": "a7",
        "label": "Artigo 7.\u00ba",
        "children": "a7_1, a7_2, a7_3, a7_4, a7_5, a7_6, a7_7",
        "title": "Rela\u00e7\u00f5es internacionais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a7_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Portugal rege-se nas rela\u00e7\u00f5es internacionais pelos princ\u00edpios da \nindepend\u00eancia nacional, do respeito dos direitos do homem, dos direitos dos \npovos, da igualdade entre os Estados, da solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos \ninternacionais, da n\u00e3o inger\u00eancia nos assuntos internos dos outros Estados e \nda coopera\u00e7\u00e3o com todos os outros povos para a emancipa\u00e7\u00e3o e o progresso da \nhumanidade."
    },
    {
        "id": "a7_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Portugal preconiza a aboli\u00e7\u00e3o do imperialismo, do colonialismo e de \nquaisquer outras formas de agress\u00e3o, dom\u00ednio e explora\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre \nos povos, bem como o desarmamento geral, simult\u00e2neo e controlado, a \ndissolu\u00e7\u00e3o dos blocos pol\u00edtico-militares e o estabelecimento de um sistema de \nseguran\u00e7a colectiva, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma ordem internacional capaz de \nassegurar a paz e a justi\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es entre os povos."
    },
    {
        "id": "a7_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Portugal reconhece o direito dos povos \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o e independ\u00eancia \ne ao desenvolvimento, bem como o direito \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o contra todas as formas \nde opress\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a7_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Portugal mant\u00e9m la\u00e7os privilegiados de amizade e coopera\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses \nde l\u00edngua portuguesa."
    },
    {
        "id": "a7_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Portugal empenha-se no refor\u00e7o da identidade europeia e no fortalecimento \nda ac\u00e7\u00e3o dos Estados europeus a favor da democracia, da paz, do progresso \necon\u00f3mico e da justi\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es entre os povos."
    },
    {
        "id": "a7_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Portugal pode, em condi\u00e7\u00f5es de reciprocidade, com respeito pelos \nprinc\u00edpios fundamentais do Estado de direito democr\u00e1tico e pelo princ\u00edpio da \nsubsidiariedade e tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o da coes\u00e3o econ\u00f3mica, social e \nterritorial, de um espa\u00e7o de liberdade, seguran\u00e7a e justi\u00e7a e a defini\u00e7\u00e3o e \nexecu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica externa, de seguran\u00e7a e de defesa comuns, \nconvencionar o exerc\u00edcio, em comum, em coopera\u00e7\u00e3o ou pelas institui\u00e7\u00f5es da \nUni\u00e3o, dos poderes necess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e aprofundamento da uni\u00e3o europeia."
    },
    {
        "id": "a7_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Portugal pode, tendo em vista a realiza\u00e7\u00e3o de uma justi\u00e7a internacional \nque promova o respeito pelos direitos da pessoa humana e dos povos, aceitar a \njurisdi\u00e7\u00e3o do Tribunal Penal Internacional, nas condi\u00e7\u00f5es de \ncomplementaridade e demais termos estabelecidos no Estatuto de Roma."
    },
    {
        "id": "a8",
        "label": "Artigo 8.\u00ba",
        "children": "a8_1, a8_2, a8_3, a8_4",
        "title": "Direito internacional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a8_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As normas e os princ\u00edpios de direito internacional geral ou comum fazem \nparte integrante do direito portugu\u00eas."
    },
    {
        "id": "a8_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As normas constantes de conven\u00e7\u00f5es internacionais regularmente ratificadas \nou aprovadas vigoram na ordem interna ap\u00f3s a sua publica\u00e7\u00e3o oficial e \nenquanto vincularem internacionalmente o Estado Portugu\u00eas."
    },
    {
        "id": "a8_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As normas emanadas dos \u00f3rg\u00e3os competentes das organiza\u00e7\u00f5es internacionais \nde que Portugal seja parte vigoram directamente na ordem interna, desde que \ntal se encontre estabelecido nos respectivos tratados constitutivos."
    },
    {
        "id": "a8_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As disposi\u00e7\u00f5es dos tratados que regem a Uni\u00e3o Europeia e as normas \nemanadas das suas institui\u00e7\u00f5es, no exerc\u00edcio das respectivas compet\u00eancias, \ns\u00e3o aplic\u00e1veis na ordem interna, nos termos definidos pelo direito da Uni\u00e3o, \ncom respeito pelos princ\u00edpios fundamentais do Estado de direito democr\u00e1tico."
    },
    {
        "id": "a9",
        "label": "Artigo 9.\u00ba",
        "children": "a9_subordinante, a9_a, a9_b, a9_c, a9_d, a9_e, a9_f, a9_g, a9_h",
        "title": "Tarefas fundamentais do Estado",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a9_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o tarefas fundamentais do Estado:"
    },
    {
        "id": "a9_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Garantir a independ\u00eancia nacional e criar as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \necon\u00f3micas, sociais e culturais que a promovam;"
    },
    {
        "id": "a9_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Garantir os direitos e liberdades fundamentais e o respeito pelos \nprinc\u00edpios do Estado de direito democr\u00e1tico;"
    },
    {
        "id": "a9_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Defender a democracia pol\u00edtica, assegurar e incentivar a participa\u00e7\u00e3o \ndemocr\u00e1tica dos cidad\u00e3os na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas nacionais;"
    },
    {
        "id": "a9_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Promover o bem-estar e a qualidade de vida do povo e a igualdade real \nentre os portugueses, bem como a efectiva\u00e7\u00e3o dos direitos econ\u00f3micos, \nsociais, culturais e ambientais, mediante a transforma\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o das \nestruturas econ\u00f3micas e sociais;"
    },
    {
        "id": "a9_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Proteger e valorizar o patrim\u00f3nio cultural do povo portugu\u00eas, defender a \nnatureza e o ambiente, preservar os recursos naturais e assegurar um correcto \nordenamento do territ\u00f3rio;"
    },
    {
        "id": "a9_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Assegurar o ensino e a valoriza\u00e7\u00e3o permanente, defender o uso e promover a \ndifus\u00e3o internacional da l\u00edngua portuguesa;"
    },
    {
        "id": "a9_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Promover o desenvolvimento harmonioso de todo o territ\u00f3rio nacional, tendo \nem conta, designadamente, o car\u00e1cter ultraperif\u00e9rico dos arquip\u00e9lagos dos \nA\u00e7ores e da Madeira;"
    },
    {
        "id": "a9_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Promover a igualdade entre homens e mulheres."
    },
    {
        "id": "a10",
        "label": "Artigo 10.\u00ba",
        "children": "a10_1, a10_2",
        "title": "Sufr\u00e1gio universal e partidos pol\u00edticos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a10_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O povo exerce o poder pol\u00edtico atrav\u00e9s do sufr\u00e1gio universal, igual, \ndirecto, secreto e peri\u00f3dico, do referendo e das demais formas previstas na \nConstitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a10_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os partidos pol\u00edticos concorrem para a organiza\u00e7\u00e3o e para a express\u00e3o da \nvontade popular, no respeito pelos princ\u00edpios da independ\u00eancia nacional, da \nunidade do Estado e da democracia pol\u00edtica."
    },
    {
        "id": "a11",
        "label": "Artigo 11.\u00ba",
        "children": "a11_1, a11_2, a11_3",
        "title": "S\u00edmbolos nacionais e l\u00edngua oficial",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a11_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Bandeira Nacional, s\u00edmbolo da soberania da Rep\u00fablica, da independ\u00eancia, \nunidade e integridade de Portugal, \u00e9 a adoptada pela Rep\u00fablica instaurada \npela Revolu\u00e7\u00e3o de 5 de Outubro de 1910."
    },
    {
        "id": "a11_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Hino Nacional \u00e9 A Portuguesa."
    },
    {
        "id": "a11_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A l\u00edngua oficial \u00e9 o Portugu\u00eas."
    },
    {
        "id": "p1",
        "label": "Parte I",
        "children": "p1t1, p1t2, p1t3",
        "title": "Direitos e deveres fundamentais",
        "type": "part"
    },
    {
        "id": "p1t1",
        "label": "T\u00edtulo I",
        "children": "a12, a13, a14, a15, a16, a17, a18, a19, a20, a21, a22, a23",
        "title": "Princ\u00edpios gerais",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a12",
        "label": "Artigo 12.\u00ba",
        "children": "a12_1, a12_2",
        "title": "Princ\u00edpio da universalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a12_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os gozam dos direitos e est\u00e3o sujeitos aos deveres consignados\nna Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a12_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As pessoas colectivas gozam dos direitos e est\u00e3o sujeitas aos deveres\ncompat\u00edveis com a sua natureza."
    },
    {
        "id": "a13",
        "label": "Artigo 13.\u00ba",
        "children": "a13_1, a13_2",
        "title": "Princ\u00edpio da igualdade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a13_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam a mesma dignidade social e s\u00e3o iguais perante a lei."
    },
    {
        "id": "a13_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser privilegiado, beneficiado, prejudicado, privado de qualquer\ndireito ou isento de qualquer dever em raz\u00e3o de ascend\u00eancia, sexo, ra\u00e7a, l\u00edngua,\nterrit\u00f3rio de origem, religi\u00e3o, convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou ideol\u00f3gicas, instru\u00e7\u00e3o,\nsitua\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, condi\u00e7\u00e3o social ou orienta\u00e7\u00e3o sexual."
    },
    {
        "id": "a14",
        "label": "Artigo 14.\u00ba",
        "children": "a14_paragrafo",
        "title": "Portugueses no estrangeiro",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a14_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os cidad\u00e3os portugueses que se encontrem ou residam no estrangeiro gozam da\nprotec\u00e7\u00e3o do Estado para o exerc\u00edcio dos direitos e est\u00e3o sujeitos aos deveres\nque n\u00e3o sejam incompat\u00edveis com a aus\u00eancia do pa\u00eds."
    },
    {
        "id": "a15",
        "label": "Artigo 15.\u00ba",
        "children": "a15_1, a15_2, a15_3, a15_4, a15_5",
        "title": "Estrangeiros, ap\u00e1tridas, cidad\u00e3os europeus",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a15_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os estrangeiros e os ap\u00e1tridas que se encontrem ou residam em Portugal gozam\ndos direitos e est\u00e3o sujeitos aos deveres do cidad\u00e3o portugu\u00eas."
    },
    {
        "id": "a15_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Exceptuam-se do disposto no n\u00famero anterior os direitos pol\u00edticos, o\nexerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que n\u00e3o tenham car\u00e1cter predominantemente t\u00e9cnico\ne os direitos e deveres reservados pela Constitui\u00e7\u00e3o e pela lei exclusivamente\naos cidad\u00e3os portugueses."
    },
    {
        "id": "a15_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Aos cidad\u00e3os dos Estados de l\u00edngua portuguesa com resid\u00eancia permanente em\nPortugal s\u00e3o reconhecidos, nos termos da lei e em condi\u00e7\u00f5es de reciprocidade,\ndireitos n\u00e3o conferidos a estrangeiros, salvo o acesso aos cargos de Presidente\nda Rep\u00fablica, Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Primeiro-Ministro,\nPresidentes dos tribunais supremos e o servi\u00e7o nas For\u00e7as Armadas e na carreira\ndiplom\u00e1tica."
    },
    {
        "id": "a15_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei pode atribuir a estrangeiros residentes no territ\u00f3rio nacional, em\ncondi\u00e7\u00f5es de reciprocidade, capacidade eleitoral activa e passiva para a elei\u00e7\u00e3o\ndos titulares de \u00f3rg\u00e3os de autarquias locais ."
    },
    {
        "id": "a15_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A lei pode ainda atribuir, em condi\u00e7\u00f5es de reciprocidade, aos cidad\u00e3os dos\nEstados-membros da Uni\u00e3o Europeia residentes em Portugal o direito de elegerem e\nserem eleitos Deputados ao Parlamento Europeu."
    },
    {
        "id": "a16",
        "label": "Artigo 16.\u00ba",
        "children": "a16_1, a16_2",
        "title": "\u00c2mbito e sentido dos direitos fundamentais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a16_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os direitos fundamentais consagrados na Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o excluem quaisquer\noutros constantes das leis e das regras aplic\u00e1veis de direito internacional."
    },
    {
        "id": "a16_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os preceitos constitucionais e legais relativos aos direitos fundamentais\ndevem ser interpretados e integrados de harmonia com a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos\nDireitos do Homem."
    },
    {
        "id": "a17",
        "label": "Artigo 17.\u00ba",
        "children": "a17_paragrafo",
        "title": "Regime dos direitos, liberdades e garantias",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a17_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O regime dos direitos, liberdades e garantias aplica-se aos enunciados no t\u00edtulo\nII e aos direitos fundamentais de natureza an\u00e1loga."
    },
    {
        "id": "a18",
        "label": "Artigo 18.\u00ba",
        "children": "a18_1, a18_2, a18_3",
        "title": "For\u00e7a jur\u00eddica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a18_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os preceitos constitucionais respeitantes aos direitos, liberdades e\ngarantias s\u00e3o directamente aplic\u00e1veis e vinculam as entidades p\u00fablicas e\nprivadas."
    },
    {
        "id": "a18_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei s\u00f3 pode restringir os direitos, liberdades e garantias nos casos\nexpressamente previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, devendo as restri\u00e7\u00f5es limitar-se ao\nnecess\u00e1rio para salvaguardar outros direitos ou interesses constitucionalmente\nprotegidos."
    },
    {
        "id": "a18_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As leis restritivas de direitos, liberdades e garantias t\u00eam de revestir\ncar\u00e1cter geral e abstracto e n\u00e3o podem ter efeito retroactivo nem diminuir a\nextens\u00e3o e o alcance do conte\u00fado essencial dos preceitos constitucionais."
    },
    {
        "id": "a19",
        "label": "Artigo 19.\u00ba",
        "children": "a19_1, a19_2, a19_3, a19_4, a19_5, a19_6, a19_7, a19_8",
        "title": "Suspens\u00e3o do exerc\u00edcio de direitos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a19_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os \u00f3rg\u00e3os de soberania n\u00e3o podem, conjunta ou separadamente, suspender o\nexerc\u00edcio dos direitos, liberdades e garantias, salvo em caso de estado de s\u00edtio\nou de estado de emerg\u00eancia, declarados na forma prevista na Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a19_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O estado de s\u00edtio ou o estado de emerg\u00eancia s\u00f3 podem ser declarados, no todo\nou em parte do territ\u00f3rio nacional, nos casos de agress\u00e3o efectiva ou iminente\npor for\u00e7as estrangeiras, de grave amea\u00e7a ou perturba\u00e7\u00e3o da ordem constitucional\ndemocr\u00e1tica ou de calamidade p\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a19_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O estado de emerg\u00eancia \u00e9 declarado quando os pressupostos referidos no n\u00famero\nanterior se revistam de menor gravidade e apenas pode determinar a suspens\u00e3o de\nalguns dos direitos, liberdades e garantias suscept\u00edveis de serem suspensos."
    },
    {
        "id": "a19_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A op\u00e7\u00e3o pelo estado de s\u00edtio ou pelo estado de emerg\u00eancia, bem como as\nrespectivas declara\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, devem respeitar o princ\u00edpio da\nproporcionalidade e limitar-se, nomeadamente quanto \u00e0s suas extens\u00e3o e dura\u00e7\u00e3o e\naos meios utilizados, ao estritamente necess\u00e1rio ao pronto restabelecimento da\nnormalidade constitucional."
    },
    {
        "id": "a19_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia \u00e9 adequadamente\nfundamentada e cont\u00e9m a especifica\u00e7\u00e3o dos direitos, liberdades e garantias cujo\nexerc\u00edcio fica suspenso, n\u00e3o podendo o estado declarado ter dura\u00e7\u00e3o superior a\nquinze dias, ou \u00e0 dura\u00e7\u00e3o fixada por lei quando em consequ\u00eancia de declara\u00e7\u00e3o de\nguerra, sem preju\u00edzo de eventuais renova\u00e7\u00f5es, com salvaguarda dos mesmos\nlimites."
    },
    {
        "id": "a19_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia em nenhum caso\npode afectar os direitos \u00e0 vida, \u00e0 integridade pessoal, \u00e0 identidade pessoal, \u00e0\ncapacidade civil e \u00e0 cidadania, a n\u00e3o retroactividade da lei criminal, o direito\nde defesa dos arguidos e a liberdade de consci\u00eancia e de religi\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a19_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia s\u00f3 pode alterar a\nnormalidade constitucional nos termos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o e na lei, n\u00e3o\npodendo nomeadamente afectar a aplica\u00e7\u00e3o das regras constitucionais relativas \u00e0\ncompet\u00eancia e ao funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os de soberania e de governo pr\u00f3prio das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas ou os direitos e imunidades dos respectivos titulares."
    },
    {
        "id": "a19_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia confere \u00e0s\nautoridades compet\u00eancia para tomarem as provid\u00eancias necess\u00e1rias e adequadas ao\npronto restabelecimento da normalidade constitucional."
    },
    {
        "id": "a20",
        "label": "Artigo 20.\u00ba",
        "children": "a20_1, a20_2, a20_3, a20_4, a20_5",
        "title": "Acesso ao direito e tutela jurisdicional efectiva",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a20_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A todos \u00e9 assegurado o acesso ao direito e aos tribunais para defesa dos seus\ndireitos e interesses legalmente protegidos, n\u00e3o podendo a justi\u00e7a ser denegada\npor insufici\u00eancia de meios econ\u00f3micos."
    },
    {
        "id": "a20_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Todos t\u00eam direito, nos termos da lei, \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e consulta jur\u00eddicas, ao\npatroc\u00ednio judici\u00e1rio e a fazer-se acompanhar por advogado perante qualquer\nautoridade."
    },
    {
        "id": "a20_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei define e assegura a adequada protec\u00e7\u00e3o do segredo de justi\u00e7a."
    },
    {
        "id": "a20_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Todos t\u00eam direito a que uma causa em que intervenham seja objecto de decis\u00e3o\nem prazo razo\u00e1vel e mediante processo equitativo."
    },
    {
        "id": "a20_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Para defesa dos direitos, liberdades e garantias pessoais, a lei assegura aos\ncidad\u00e3os procedimentos judiciais caracterizados pela celeridade e prioridade, de\nmodo a obter tutela efectiva e em tempo \u00fatil contra amea\u00e7as ou viola\u00e7\u00f5es desses\ndireitos."
    },
    {
        "id": "a21",
        "label": "Artigo 21.\u00ba",
        "children": "a21_paragrafo",
        "title": "Direito de resist\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a21_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Todos t\u00eam o direito de resistir a qualquer ordem que ofenda os seus direitos,\nliberdades e garantias e de repelir pela for\u00e7a qualquer agress\u00e3o, quando n\u00e3o\nseja poss\u00edvel recorrer \u00e0 autoridade p\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a22",
        "label": "Artigo 22.\u00ba",
        "children": "a22_paragrafo",
        "title": "Responsabilidade das entidades p\u00fablicas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a22_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Estado e as demais entidades p\u00fablicas s\u00e3o civilmente respons\u00e1veis, em forma\nsolid\u00e1ria com os titulares dos seus \u00f3rg\u00e3os, funcion\u00e1rios ou agentes, por ac\u00e7\u00f5es\nou omiss\u00f5es praticadas no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e por causa desse\nexerc\u00edcio, de que resulte viola\u00e7\u00e3o dos direitos, liberdades e garantias ou\npreju\u00edzo para outrem."
    },
    {
        "id": "a23",
        "label": "Artigo 23.\u00ba",
        "children": "a23_1, a23_2, a23_3, a23_4",
        "title": "Provedor de Justi\u00e7a",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a23_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os podem apresentar queixas por ac\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es dos poderes\np\u00fablicos ao Provedor de Justi\u00e7a, que as apreciar\u00e1 sem poder decis\u00f3rio, dirigindo\naos \u00f3rg\u00e3os competentes as recomenda\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para prevenir e reparar\ninjusti\u00e7as."
    },
    {
        "id": "a23_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A actividade do Provedor de Justi\u00e7a \u00e9 independente dos meios graciosos e\ncontenciosos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o e nas leis."
    },
    {
        "id": "a23_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Provedor de Justi\u00e7a \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente, sendo o seu titular designado\npela Assembleia da Rep\u00fablica, pelo tempo que a lei determinar."
    },
    {
        "id": "a23_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os \u00f3rg\u00e3os e agentes da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica cooperam com o Provedor de\nJusti\u00e7a na realiza\u00e7\u00e3o da sua miss\u00e3o."
    },
    {
        "id": "p1t2",
        "label": "T\u00edtulo II",
        "children": "p1t2c1, p1t2c2, p1t2c3",
        "title": "Direitos, liberdades e garantias",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p1t2c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a24, a25, a26, a27, a28, a29, a30, a31, a32, a33, a34, a35, a36, a37, a38, a39, a40, a41, a42, a43, a44, a45, a46, a47",
        "title": "Direitos, liberdades e garantias pessoais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a24",
        "label": "Artigo 24.\u00ba",
        "children": "a24_1, a24_2",
        "title": "Direito \u00e0 vida",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a24_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A vida humana \u00e9 inviol\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a24_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Em caso algum haver\u00e1 pena de morte."
    },
    {
        "id": "a25",
        "label": "Artigo 25.\u00ba",
        "children": "a25_1, a25_2",
        "title": "Direito \u00e0 integridade pessoal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a25_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A integridade moral e f\u00edsica das pessoas \u00e9 inviol\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a25_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser submetido a tortura, nem a tratos ou penas cru\u00e9is,\ndegradantes ou desumanos."
    },
    {
        "id": "a26",
        "label": "Artigo 26.\u00ba",
        "children": "a26_1, a26_2, a26_3, a26_4",
        "title": "Outros direitos pessoais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a26_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A todos s\u00e3o reconhecidos os direitos \u00e0 identidade pessoal, ao desenvolvimento\nda personalidade, \u00e0 capacidade civil, \u00e0 cidadania, ao bom nome e reputa\u00e7\u00e3o, \u00e0\nimagem, \u00e0 palavra, \u00e0 reserva da intimidade da vida privada e familiar e \u00e0\nprotec\u00e7\u00e3o legal contra quaisquer formas de discrimina\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a26_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei estabelecer\u00e1 garantias efectivas contra a obten\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o\nabusivas, ou contr\u00e1rias \u00e0 dignidade humana, de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s pessoas\ne fam\u00edlias."
    },
    {
        "id": "a26_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei garantir\u00e1 a dignidade pessoal e a identidade gen\u00e9tica do ser humano,\nnomeadamente na cria\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e utiliza\u00e7\u00e3o das tecnologias e na\nexperimenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica."
    },
    {
        "id": "a26_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A priva\u00e7\u00e3o da cidadania e as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 capacidade civil s\u00f3 podem efectuar-\nse nos casos e termos previstos na lei, n\u00e3o podendo ter como fundamento motivos\npol\u00edticos."
    },
    {
        "id": "a27",
        "label": "Artigo 27.\u00ba",
        "children": "a27_1, a27_2, a27_3, a27_3_a, a27_3_b, a27_3_c, a27_3_d, a27_3_e, a27_3_f, a27_3_g, a27_3_h, a27_4, a27_5",
        "title": "Direito \u00e0 liberdade e \u00e0 seguran\u00e7a",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a27_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 liberdade e \u00e0 seguran\u00e7a."
    },
    {
        "id": "a27_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser total ou parcialmente privado da liberdade, a n\u00e3o ser em\nconsequ\u00eancia de senten\u00e7a judicial condenat\u00f3ria pela pr\u00e1tica de acto punido por\nlei com pena de pris\u00e3o ou de aplica\u00e7\u00e3o judicial de medida de seguran\u00e7a."
    },
    {
        "id": "a27_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Exceptua-se deste princ\u00edpio a priva\u00e7\u00e3o da liberdade, pelo tempo e nas\ncondi\u00e7\u00f5es que a lei determinar, nos casos seguintes:"
    },
    {
        "id": "a27_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Deten\u00e7\u00e3o em flagrante delito;"
    },
    {
        "id": "a27_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Deten\u00e7\u00e3o ou pris\u00e3o preventiva por fortes ind\u00edcios de pr\u00e1tica de crime doloso\na que corresponda pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo seja superior a tr\u00eas anos;"
    },
    {
        "id": "a27_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Pris\u00e3o, deten\u00e7\u00e3o ou outra medida coactiva sujeita a controlo judicial, de\npessoa que tenha penetrado ou permane\u00e7a irregularmente no territ\u00f3rio nacional ou\ncontra a qual esteja em curso processo de extradi\u00e7\u00e3o ou de expuls\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a27_3_d",
        "index": "3_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Pris\u00e3o disciplinar imposta a militares, com garantia de recurso para o\ntribunal competente;"
    },
    {
        "id": "a27_3_e",
        "index": "3_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Sujei\u00e7\u00e3o de um menor a medidas de protec\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia ou educa\u00e7\u00e3o em\nestabelecimento adequado, decretadas pelo tribunal judicial competente;"
    },
    {
        "id": "a27_3_f",
        "index": "3_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Deten\u00e7\u00e3o por decis\u00e3o judicial em virtude de desobedi\u00eancia a decis\u00e3o tomada\npor um tribunal ou para assegurar a compar\u00eancia perante autoridade judici\u00e1ria\ncompetente;"
    },
    {
        "id": "a27_3_g",
        "index": "3_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Deten\u00e7\u00e3o de suspeitos, para efeitos de identifica\u00e7\u00e3o, nos casos e pelo tempo\nestritamente necess\u00e1rios;"
    },
    {
        "id": "a27_3_h",
        "index": "3_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Internamento de portador de anomalia ps\u00edquica em estabelecimento terap\u00eautico\nadequado, decretado ou confirmado por autoridade judicial competente."
    },
    {
        "id": "a27_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Toda a pessoa privada da liberdade deve ser informada imediatamente e de\nforma compreens\u00edvel das raz\u00f5es da sua pris\u00e3o ou deten\u00e7\u00e3o e dos seus direitos."
    },
    {
        "id": "a27_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A priva\u00e7\u00e3o da liberdade contra o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o e na lei constitui\no Estado no dever de indemnizar o lesado nos termos que a lei estabelecer."
    },
    {
        "id": "a28",
        "label": "Artigo 28.\u00ba",
        "children": "a28_1, a28_2, a28_3, a28_4",
        "title": "Pris\u00e3o preventiva",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a28_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A deten\u00e7\u00e3o ser\u00e1 submetida, no prazo m\u00e1ximo de quarenta e oito horas, a\naprecia\u00e7\u00e3o judicial, para restitui\u00e7\u00e3o \u00e0 liberdade ou imposi\u00e7\u00e3o de medida de\ncoac\u00e7\u00e3o adequada, devendo o juiz conhecer das causas que a determinaram e\ncomunic\u00e1-las ao detido, interrog\u00e1-lo e dar-lhe oportunidade de defesa."
    },
    {
        "id": "a28_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A pris\u00e3o preventiva tem natureza excepcional, n\u00e3o sendo decretada nem mantida\nsempre que possa ser aplicada cau\u00e7\u00e3o ou outra medida mais favor\u00e1vel prevista na\nlei."
    },
    {
        "id": "a28_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A decis\u00e3o judicial que ordene ou mantenha uma medida de priva\u00e7\u00e3o da liberdade\ndeve ser logo comunicada a parente ou pessoa da confian\u00e7a do detido, por este\nindicados."
    },
    {
        "id": "a28_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A pris\u00e3o preventiva est\u00e1 sujeita aos prazos estabelecidos na lei."
    },
    {
        "id": "a29",
        "label": "Artigo 29.\u00ba",
        "children": "a29_1, a29_2, a29_3, a29_4, a29_5, a29_6",
        "title": "Aplica\u00e7\u00e3o da lei criminal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a29_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Ningu\u00e9m pode ser sentenciado criminalmente sen\u00e3o em virtude de lei anterior\nque declare pun\u00edvel a ac\u00e7\u00e3o ou a omiss\u00e3o, nem sofrer medida de seguran\u00e7a cujos\npressupostos n\u00e3o estejam fixados em lei anterior."
    },
    {
        "id": "a29_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o impede a puni\u00e7\u00e3o, nos limites da lei\ninterna, por ac\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o que no momento da sua pr\u00e1tica seja considerada\ncriminosa segundo os princ\u00edpios gerais de direito internacional comummente\nreconhecidos."
    },
    {
        "id": "a29_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. N\u00e3o podem ser aplicadas penas ou medidas de seguran\u00e7a que n\u00e3o estejam\nexpressamente cominadas em lei anterior."
    },
    {
        "id": "a29_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Ningu\u00e9m pode sofrer pena ou medida de seguran\u00e7a mais graves do que as\nprevistas no momento da correspondente conduta ou da verifica\u00e7\u00e3o dos respectivos\npressupostos, aplicando-se retroactivamente as leis penais de conte\u00fado mais\nfavor\u00e1vel ao arguido."
    },
    {
        "id": "a29_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Ningu\u00e9m pode ser julgado mais do que uma vez pela pr\u00e1tica do mesmo crime."
    },
    {
        "id": "a29_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os cidad\u00e3os injustamente condenados t\u00eam direito, nas condi\u00e7\u00f5es que a lei\nprescrever, \u00e0 revis\u00e3o da senten\u00e7a e \u00e0 indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos sofridos."
    },
    {
        "id": "a30",
        "label": "Artigo 30.\u00ba",
        "children": "a30_1, a30_2, a30_3, a30_4, a30_5",
        "title": "Limites das penas e das medidas de seguran\u00e7a",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a30_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. N\u00e3o pode haver penas nem medidas de seguran\u00e7a privativas ou restritivas da\nliberdade com car\u00e1cter perp\u00e9tuo ou de dura\u00e7\u00e3o ilimitada ou indefinida."
    },
    {
        "id": "a30_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Em caso de perigosidade baseada em grave anomalia ps\u00edquica, e na\nimpossibilidade de terap\u00eautica em meio aberto, poder\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a\nprivativas ou restritivas da liberdade ser prorrogadas sucessivamente enquanto\ntal estado se mantiver, mas sempre mediante decis\u00e3o judicial."
    },
    {
        "id": "a30_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A responsabilidade penal \u00e9 insuscept\u00edvel de transmiss\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a30_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Nenhuma pena envolve como efeito necess\u00e1rio a perda de quaisquer direitos\ncivis, profissionais ou pol\u00edticos."
    },
    {
        "id": "a30_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os condenados a quem sejam aplicadas pena ou medida de seguran\u00e7a privativas\nda liberdade mant\u00eam a titularidade dos direitos fundamentais, salvas as\nlimita\u00e7\u00f5es inerentes ao sentido da condena\u00e7\u00e3o e \u00e0s exig\u00eancias pr\u00f3prias da\nrespectiva execu\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a31",
        "label": "Artigo 31.\u00ba",
        "children": "a31_1, a31_2, a31_3",
        "title": "Habeas corpus",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a31_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Haver\u00e1 habeas corpus contra o abuso de poder, por virtude de pris\u00e3o ou\ndeten\u00e7\u00e3o ilegal, a requerer perante o tribunal competente."
    },
    {
        "id": "a31_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A provid\u00eancia de habeas corpus pode ser requerida pelo pr\u00f3prio ou por\nqualquer cidad\u00e3o no gozo dos seus direitos pol\u00edticos."
    },
    {
        "id": "a31_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O juiz decidir\u00e1 no prazo de oito dias o pedido de habeas corpus em audi\u00eancia\ncontradit\u00f3ria."
    },
    {
        "id": "a32",
        "label": "Artigo 32.\u00ba",
        "children": "a32_1, a32_2, a32_3, a32_4, a32_5, a32_6, a32_7, a32_8, a32_9, a32_10",
        "title": "Garantias de processo criminal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a32_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O processo criminal assegura todas as garantias de defesa, incluindo o\nrecurso."
    },
    {
        "id": "a32_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Todo o arguido se presume inocente at\u00e9 ao tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a de\ncondena\u00e7\u00e3o, devendo ser julgado no mais curto prazo compat\u00edvel com as garantias\nde defesa."
    },
    {
        "id": "a32_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O arguido tem direito a escolher defensor e a ser por ele assistido em todos\nos actos do processo, especificando a lei os casos e as fases em que a\nassist\u00eancia por advogado \u00e9 obrigat\u00f3ria."
    },
    {
        "id": "a32_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Toda a instru\u00e7\u00e3o \u00e9 da compet\u00eancia de um juiz, o qual pode, nos termos da lei,\ndelegar noutras entidades a pr\u00e1tica dos actos instrut\u00f3rios que se n\u00e3o prendam\ndirectamente com os direitos fundamentais."
    },
    {
        "id": "a32_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O processo criminal tem estrutura acusat\u00f3ria, estando a audi\u00eancia de\njulgamento e os actos instrut\u00f3rios que a lei determinar subordinados ao\nprinc\u00edpio do contradit\u00f3rio."
    },
    {
        "id": "a32_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A lei define os casos em que, assegurados os direitos de defesa, pode ser\ndispensada a presen\u00e7a do arguido ou acusado em actos processuais, incluindo a\naudi\u00eancia de julgamento."
    },
    {
        "id": "a32_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. O ofendido tem o direito de intervir no processo, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a32_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. S\u00e3o nulas todas as provas obtidas mediante tortura, coac\u00e7\u00e3o, ofensa da\nintegridade f\u00edsica ou moral da pessoa, abusiva intromiss\u00e3o na vida privada, no\ndomic\u00edlio, na correspond\u00eancia ou nas telecomunica\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a32_9",
        "index": "9",
        "type": "paragraph",
        "text": "9. Nenhuma causa pode ser subtra\u00edda ao tribunal cuja compet\u00eancia esteja fixada\nem lei anterior."
    },
    {
        "id": "a32_10",
        "index": "10",
        "type": "paragraph",
        "text": "10. Nos processos de contra-ordena\u00e7\u00e3o, bem como em quaisquer processos\nsancionat\u00f3rios, s\u00e3o assegurados ao arguido os direitos de audi\u00eancia e defesa."
    },
    {
        "id": "a33",
        "label": "Artigo 33.\u00ba",
        "children": "a33_1, a33_2, a33_3, a33_4, a33_5, a33_6, a33_7, a33_8, a33_9",
        "title": "Expuls\u00e3o, extradi\u00e7\u00e3o e direito de asilo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a33_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. N\u00e3o \u00e9 admitida a expuls\u00e3o de cidad\u00e3os portugueses do territ\u00f3rio nacional."
    },
    {
        "id": "a33_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A expuls\u00e3o de quem tenha entrado ou permane\u00e7a regularmente no territ\u00f3rio\nnacional, de quem tenha obtido autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia, ou de quem tenha\napresentado pedido de asilo n\u00e3o recusado s\u00f3 pode ser determinada por autoridade\njudicial, assegurando a lei formas expeditas de decis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a33_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A extradi\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os portugueses do territ\u00f3rio nacional s\u00f3 \u00e9 admitida, em\ncondi\u00e7\u00f5es de reciprocidade estabelecidas em conven\u00e7\u00e3o internacional, nos casos\nde terrorismo e de criminalidade internacional organizada, e desde que a ordem\njur\u00eddica do Estado requisitante consagre garantias de um processo justo e\nequitativo."
    },
    {
        "id": "a33_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. S\u00f3 \u00e9 admitida a extradi\u00e7\u00e3o por crimes a que corresponda, segundo o direito do\nEstado requisitante, pena ou medida de seguran\u00e7a privativa ou restritiva da\nliberdade com car\u00e1cter perp\u00e9tuo ou de dura\u00e7\u00e3o indefinida, se, nesse dom\u00ednio, o\nEstado requisitante for parte de conven\u00e7\u00e3o internacional a que Portugal esteja\nvinculado e oferecer garantias de que tal pena ou medida de seguran\u00e7a n\u00e3o ser\u00e1\naplicada ou executada."
    },
    {
        "id": "a33_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O disposto nos n\u00fameros anteriores n\u00e3o prejudica a aplica\u00e7\u00e3o das normas de\ncoopera\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria penal estabelecidas no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia."
    },
    {
        "id": "a33_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. N\u00e3o \u00e9 admitida a extradi\u00e7\u00e3o, nem a entrega a qualquer t\u00edtulo, por motivos\npol\u00edticos ou por crimes a que corresponda, segundo o direito do Estado\nrequisitante, pena de morte ou outra de que resulte les\u00e3o irrevers\u00edvel da\nintegridade f\u00edsica."
    },
    {
        "id": "a33_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. A extradi\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser determinada por autoridade judicial."
    },
    {
        "id": "a33_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. \u00c9 garantido o direito de asilo aos estrangeiros e aos ap\u00e1tridas perseguidos\nou gravemente amea\u00e7ados de persegui\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia da sua actividade em\nfavor da democracia, da liberta\u00e7\u00e3o social e nacional, da paz entre os povos, da\nliberdade e dos direitos da pessoa humana."
    },
    {
        "id": "a33_9",
        "index": "9",
        "type": "paragraph",
        "text": "9. A lei define o estatuto do refugiado pol\u00edtico."
    },
    {
        "id": "a34",
        "label": "Artigo 34.\u00ba",
        "children": "a34_1, a34_2, a34_3, a34_4",
        "title": "Inviolabilidade do domic\u00edlio e da correspond\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a34_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O domic\u00edlio e o sigilo da correspond\u00eancia e dos outros meios de comunica\u00e7\u00e3o\nprivada s\u00e3o inviol\u00e1veis."
    },
    {
        "id": "a34_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A entrada no domic\u00edlio dos cidad\u00e3os contra a sua vontade s\u00f3 pode ser ordenada\npela autoridade judicial competente, nos casos e segundo as formas previstos na\nlei."
    },
    {
        "id": "a34_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ningu\u00e9m pode entrar durante a noite no domic\u00edlio de qualquer pessoa sem o seu\nconsentimento, salvo em situa\u00e7\u00e3o de flagrante delito ou mediante autoriza\u00e7\u00e3o\njudicial em casos de criminalidade especialmente violenta ou altamente\norganizada, incluindo o terrorismo e o tr\u00e1fico de pessoas, de armas e de\nestupefacientes, nos termos previstos na lei."
    },
    {
        "id": "a34_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. \u00c9 proibida toda a inger\u00eancia das autoridades p\u00fablicas na correspond\u00eancia, nas\ntelecomunica\u00e7\u00f5es e nos demais meios de comunica\u00e7\u00e3o, salvos os casos previstos na\nlei em mat\u00e9ria de processo criminal."
    },
    {
        "id": "a35",
        "label": "Artigo 35.\u00ba",
        "children": "a35_1, a35_2, a35_3, a35_4, a35_5, a35_6, a35_7",
        "title": "Utiliza\u00e7\u00e3o da inform\u00e1tica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a35_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de acesso aos dados informatizados que lhes\ndigam respeito, podendo exigir a sua rectifica\u00e7\u00e3o e actualiza\u00e7\u00e3o, e o direito de\nconhecer a finalidade a que se destinam, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a35_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei define o conceito de dados pessoais, bem como as condi\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis\nao seu tratamento automatizado, conex\u00e3o, transmiss\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o, e garante a\nsua protec\u00e7\u00e3o, designadamente atrav\u00e9s de entidade administrativa independente."
    },
    {
        "id": "a35_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A inform\u00e1tica n\u00e3o pode ser utilizada para tratamento de dados referentes a\nconvic\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas ou pol\u00edticas, filia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria ou sindical, f\u00e9\nreligiosa, vida privada e origem \u00e9tnica, salvo mediante consentimento expresso\ndo titular, autoriza\u00e7\u00e3o prevista por lei com garantias de n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o ou\npara processamento de dados estat\u00edsticos n\u00e3o individualmente identific\u00e1veis."
    },
    {
        "id": "a35_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. \u00c9 proibido o acesso a dados pessoais de terceiros, salvo em casos\nexcepcionais previstos na lei."
    },
    {
        "id": "a35_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. \u00c9 proibida a atribui\u00e7\u00e3o de um n\u00famero nacional \u00fanico aos cidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a35_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A todos \u00e9 garantido livre acesso \u00e0s redes inform\u00e1ticas de uso p\u00fablico,\ndefinindo a lei o regime aplic\u00e1vel aos fluxos de dados transfronteiras e as\nformas adequadas de protec\u00e7\u00e3o de dados pessoais e de outros cuja salvaguarda se\njustifique por raz\u00f5es de interesse nacional."
    },
    {
        "id": "a35_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Os dados pessoais constantes de ficheiros manuais gozam de protec\u00e7\u00e3o id\u00eantica\n\u00e0 prevista nos n\u00fameros anteriores, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a36",
        "label": "Artigo 36.\u00ba",
        "children": "a36_1, a36_2, a36_3, a36_4, a36_5, a36_6, a36_7",
        "title": "Fam\u00edlia, casamento e filia\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a36_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam o direito de constituir fam\u00edlia e de contrair casamento em\ncondi\u00e7\u00f5es de plena igualdade."
    },
    {
        "id": "a36_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei regula os requisitos e os efeitos do casamento e da sua dissolu\u00e7\u00e3o, por\nmorte ou div\u00f3rcio, independentemente da forma de celebra\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a36_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os c\u00f4njuges t\u00eam iguais direitos e deveres quanto \u00e0 capacidade civil e\npol\u00edtica e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o dos filhos."
    },
    {
        "id": "a36_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os filhos nascidos fora do casamento n\u00e3o podem, por esse motivo, ser objecto\nde qualquer discrimina\u00e7\u00e3o e a lei ou as reparti\u00e7\u00f5es oficiais n\u00e3o podem usar\ndesigna\u00e7\u00f5es discriminat\u00f3rias relativas \u00e0 filia\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a36_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os pais t\u00eam o direito e o dever de educa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos filhos."
    },
    {
        "id": "a36_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os filhos n\u00e3o podem ser separados dos pais, salvo quando estes n\u00e3o cumpram os\nseus deveres fundamentais para com eles e sempre mediante decis\u00e3o judicial."
    },
    {
        "id": "a36_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. A adop\u00e7\u00e3o \u00e9 regulada e protegida nos termos da lei, a qual deve estabelecer\nformas c\u00e9leres para a respectiva tramita\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a37",
        "label": "Artigo 37.\u00ba",
        "children": "a37_1, a37_2, a37_3, a37_4",
        "title": "Liberdade de express\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a37_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam o direito de exprimir e divulgar livremente o seu pensamento pela\npalavra, pela imagem ou por qualquer outro meio, bem como o direito de informar,\nde se informar e de ser informados, sem impedimentos nem discrimina\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a37_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O exerc\u00edcio destes direitos n\u00e3o pode ser impedido ou limitado por qualquer\ntipo ou forma de censura."
    },
    {
        "id": "a37_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As infrac\u00e7\u00f5es cometidas no exerc\u00edcio destes direitos ficam submetidas aos\nprinc\u00edpios gerais de direito criminal ou do il\u00edcito de mera ordena\u00e7\u00e3o social,\nsendo a sua aprecia\u00e7\u00e3o respectivamente da compet\u00eancia dos tribunais judiciais ou\nde entidade administrativa independente, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a37_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A todas as pessoas, singulares ou colectivas, \u00e9 assegurado, em condi\u00e7\u00f5es de\nigualdade e efic\u00e1cia, o direito de resposta e de rectifica\u00e7\u00e3o, bem como o\ndireito a indemniza\u00e7\u00e3o pelos danos sofridos."
    },
    {
        "id": "a38",
        "label": "Artigo 38.\u00ba",
        "children": "a38_1, a38_2, a38_2_a, a38_2_b, a38_2_c, a38_3, a38_4, a38_5, a38_6, a38_7",
        "title": "Liberdade de imprensa e meios de comunica\u00e7\u00e3o social",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a38_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 garantida a liberdade de imprensa."
    },
    {
        "id": "a38_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A liberdade de imprensa implica:"
    },
    {
        "id": "a38_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A liberdade de express\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dos jornalistas e colaboradores, bem como\na interven\u00e7\u00e3o dos primeiros na orienta\u00e7\u00e3o editorial dos respectivos \u00f3rg\u00e3os de\ncomunica\u00e7\u00e3o social, salvo quando tiverem natureza doutrin\u00e1ria ou confessional;"
    },
    {
        "id": "a38_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O direito dos jornalistas, nos termos da lei, ao acesso \u00e0s fontes de\ninforma\u00e7\u00e3o e \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia e do sigilo profissionais, bem como o\ndireito de elegerem conselhos de redac\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a38_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O direito de funda\u00e7\u00e3o de jornais e de quaisquer outras publica\u00e7\u00f5es,\nindependentemente de autoriza\u00e7\u00e3o administrativa, cau\u00e7\u00e3o ou habilita\u00e7\u00e3o pr\u00e9vias."
    },
    {
        "id": "a38_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei assegura, com car\u00e1cter gen\u00e9rico, a divulga\u00e7\u00e3o da titularidade e dos\nmeios de financiamento dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social."
    },
    {
        "id": "a38_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Estado assegura a liberdade e a independ\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o\nsocial perante o poder pol\u00edtico e o poder econ\u00f3mico, impondo o princ\u00edpio da\nespecialidade das empresas titulares de \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o geral, tratando-as\ne apoiando-as de forma n\u00e3o discriminat\u00f3ria e impedindo a sua concentra\u00e7\u00e3o,\ndesignadamente atrav\u00e9s de participa\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas ou cruzadas."
    },
    {
        "id": "a38_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Estado assegura a exist\u00eancia e o funcionamento de um servi\u00e7o p\u00fablico de\nr\u00e1dio e de televis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a38_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A estrutura e o funcionamento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social do sector\np\u00fablico devem salvaguardar a sua independ\u00eancia perante o Governo, a\nAdministra\u00e7\u00e3o e os demais poderes p\u00fablicos, bem como assegurar a possibilidade\nde express\u00e3o e confronto das diversas correntes de opini\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a38_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. As esta\u00e7\u00f5es emissoras de radiodifus\u00e3o e de radiotelevis\u00e3o s\u00f3 podem funcionar\nmediante licen\u00e7a, a conferir por concurso p\u00fablico, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a39",
        "label": "Artigo 39.\u00ba",
        "children": "a39_1, a39_1_a, a39_1_b, a39_1_c, a39_1_d, a39_1_e, a39_1_f, a39_1_g, a39_2",
        "title": "Regula\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o social",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a39_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Cabe a uma entidade administrativa independente assegurar nos meios de\ncomunica\u00e7\u00e3o social:"
    },
    {
        "id": "a39_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e a liberdade de imprensa;"
    },
    {
        "id": "a39_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A n\u00e3o concentra\u00e7\u00e3o da titularidade dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social;"
    },
    {
        "id": "a39_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A independ\u00eancia perante o poder pol\u00edtico e o poder econ\u00f3mico;"
    },
    {
        "id": "a39_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O respeito pelos direitos, liberdades e garantias pessoais;"
    },
    {
        "id": "a39_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) O respeito pelas normas reguladoras das actividades de comunica\u00e7\u00e3o social;"
    },
    {
        "id": "a39_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) A possibilidade de express\u00e3o e confronto das diversas correntes de opini\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a39_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) O exerc\u00edcio dos direitos de antena, de resposta e de r\u00e9plica pol\u00edtica."
    },
    {
        "id": "a39_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei define a composi\u00e7\u00e3o, as compet\u00eancias, a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento\nda entidade referida no n\u00famero anterior, bem como o estatuto dos respectivos\nmembros, designados pela Assembleia da Rep\u00fablica e por coopta\u00e7\u00e3o destes."
    },
    {
        "id": "a40",
        "label": "Artigo 40.\u00ba",
        "children": "a40_1, a40_2, a40_3",
        "title": "Direitos de antena, de resposta e de r\u00e9plica pol\u00edtica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a40_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os partidos pol\u00edticos e as organiza\u00e7\u00f5es sindicais, profissionais e\nrepresentativas das actividades econ\u00f3micas, bem como outras organiza\u00e7\u00f5es sociais\nde \u00e2mbito nacional, t\u00eam direito, de acordo com a sua relev\u00e2ncia e\nrepresentatividade e segundo crit\u00e9rios objectivos a definir por lei, a tempos de\nantena no servi\u00e7o p\u00fablico de r\u00e1dio e de televis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a40_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os partidos pol\u00edticos representados na Assembleia da Rep\u00fablica, e que n\u00e3o\nfa\u00e7am parte do Governo, t\u00eam direito, nos termos da lei, a tempos de antena no\nservi\u00e7o p\u00fablico de r\u00e1dio e televis\u00e3o, a ratear de acordo com a sua\nrepresentatividade, bem como o direito de resposta ou de r\u00e9plica pol\u00edtica \u00e0s\ndeclara\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do Governo, de dura\u00e7\u00e3o e relevo iguais aos dos tempos de\nantena e das declara\u00e7\u00f5es do Governo, de iguais direitos gozando, no \u00e2mbito da\nrespectiva regi\u00e3o, os partidos representados nas Assembleias Legislativas das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas."
    },
    {
        "id": "a40_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Nos per\u00edodos eleitorais os concorrentes t\u00eam direito a tempos de antena,\nregulares e equitativos, nas esta\u00e7\u00f5es emissoras de r\u00e1dio e de televis\u00e3o de\n\u00e2mbito nacional e regional, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a41",
        "label": "Artigo 41.\u00ba",
        "children": "a41_1, a41_2, a41_3, a41_4, a41_5, a41_6",
        "title": "Liberdade de consci\u00eancia, de religi\u00e3o e de culto",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a41_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A liberdade de consci\u00eancia, de religi\u00e3o e de culto \u00e9 inviol\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a41_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser perseguido, privado de direitos ou isento de obriga\u00e7\u00f5es ou\ndeveres c\u00edvicos por causa das suas convic\u00e7\u00f5es ou pr\u00e1tica religiosa."
    },
    {
        "id": "a41_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ningu\u00e9m pode ser perguntado por qualquer autoridade acerca das suas\nconvic\u00e7\u00f5es ou pr\u00e1tica religiosa, salvo para recolha de dados estat\u00edsticos n\u00e3o\nindividualmente identific\u00e1veis, nem ser prejudicado por se recusar a responder."
    },
    {
        "id": "a41_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As igrejas e outras comunidades religiosas est\u00e3o separadas do Estado e s\u00e3o\nlivres na sua organiza\u00e7\u00e3o e no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e do culto."
    },
    {
        "id": "a41_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. \u00c9 garantida a liberdade de ensino de qualquer religi\u00e3o praticado no \u00e2mbito da\nrespectiva confiss\u00e3o, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de meios de comunica\u00e7\u00e3o social\npr\u00f3prios para o prosseguimento das suas actividades."
    },
    {
        "id": "a41_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. \u00c9 garantido o direito \u00e0 objec\u00e7\u00e3o de consci\u00eancia, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a42",
        "label": "Artigo 42.\u00ba",
        "children": "a42_1, a42_2",
        "title": "Liberdade de cria\u00e7\u00e3o cultural",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a42_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 livre a cria\u00e7\u00e3o intelectual, art\u00edstica e cient\u00edfica."
    },
    {
        "id": "a42_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Esta liberdade compreende o direito \u00e0 inven\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o da obra\ncient\u00edfica, liter\u00e1ria ou art\u00edstica, incluindo a protec\u00e7\u00e3o legal dos direitos de\nautor."
    },
    {
        "id": "a43",
        "label": "Artigo 43.\u00ba",
        "children": "a43_1, a43_2, a43_3, a43_4",
        "title": "Liberdade de aprender e ensinar",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a43_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 garantida a liberdade de aprender e ensinar."
    },
    {
        "id": "a43_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado n\u00e3o pode programar a educa\u00e7\u00e3o e a cultura segundo quaisquer\ndirectrizes filos\u00f3ficas, est\u00e9ticas, pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas ou religiosas."
    },
    {
        "id": "a43_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O ensino p\u00fablico n\u00e3o ser\u00e1 confessional."
    },
    {
        "id": "a43_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. \u00c9 garantido o direito de cria\u00e7\u00e3o de escolas particulares e cooperativas."
    },
    {
        "id": "a44",
        "label": "Artigo 44.\u00ba",
        "children": "a44_1, a44_2",
        "title": "Direito de desloca\u00e7\u00e3o e de emigra\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a44_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A todos os cidad\u00e3os \u00e9 garantido o direito de se deslocarem e fixarem\nlivremente em qualquer parte do territ\u00f3rio nacional."
    },
    {
        "id": "a44_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A todos \u00e9 garantido o direito de emigrar ou de sair do territ\u00f3rio nacional e\no direito de regressar."
    },
    {
        "id": "a45",
        "label": "Artigo 45.\u00ba",
        "children": "a45_1, a45_2",
        "title": "Direito de reuni\u00e3o e de manifesta\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a45_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de se reunir, pacificamente e sem armas, mesmo em\nlugares abertos ao p\u00fablico, sem necessidade de qualquer autoriza\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a45_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A todos os cidad\u00e3os \u00e9 reconhecido o direito de manifesta\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a46",
        "label": "Artigo 46.\u00ba",
        "children": "a46_1, a46_2, a46_3, a46_4",
        "title": "Liberdade de associa\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a46_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de, livremente e sem depend\u00eancia de qualquer\nautoriza\u00e7\u00e3o, constituir associa\u00e7\u00f5es, desde que estas n\u00e3o se destinem a promover\na viol\u00eancia e os respectivos fins n\u00e3o sejam contr\u00e1rios \u00e0 lei penal."
    },
    {
        "id": "a46_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As associa\u00e7\u00f5es prosseguem livremente os seus fins sem interfer\u00eancia das\nautoridades p\u00fablicas e n\u00e3o podem ser dissolvidas pelo Estado ou suspensas as\nsuas actividades sen\u00e3o nos casos previstos na lei e mediante decis\u00e3o judicial."
    },
    {
        "id": "a46_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ningu\u00e9m pode ser obrigado a fazer parte de uma associa\u00e7\u00e3o nem coagido por\nqualquer meio a permanecer nela."
    },
    {
        "id": "a46_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. N\u00e3o s\u00e3o consentidas associa\u00e7\u00f5es armadas nem de tipo militar, militarizadas ou\nparamilitares, nem organiza\u00e7\u00f5es racistas ou que perfilhem a ideologia fascista."
    },
    {
        "id": "a47",
        "label": "Artigo 47.\u00ba",
        "children": "a47_1, a47_2",
        "title": "Liberdade de escolha de profiss\u00e3o e acesso \u00e0 fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a47_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam o direito de escolher livremente a profiss\u00e3o ou o g\u00e9nero de\ntrabalho, salvas as restri\u00e7\u00f5es legais impostas pelo interesse colectivo ou\ninerentes \u00e0 sua pr\u00f3pria capacidade."
    },
    {
        "id": "a47_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de acesso \u00e0 fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, em condi\u00e7\u00f5es de\nigualdade e liberdade, em regra por via de concurso."
    },
    {
        "id": "p1t2c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a48, a49, a50, a51, a52",
        "title": "Direitos, liberdades e garantias de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a48",
        "label": "Artigo 48.\u00ba",
        "children": "a48_1, a48_2",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a48_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de tomar parte na vida pol\u00edtica e na direc\u00e7\u00e3o\ndos assuntos p\u00fablicos do pa\u00eds, directamente ou por interm\u00e9dio de representantes\nlivremente eleitos."
    },
    {
        "id": "a48_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de ser esclarecidos objectivamente sobre\nactos do Estado e demais entidades p\u00fablicas e de ser informados pelo Governo e\noutras autoridades acerca da gest\u00e3o dos assuntos p\u00fablicos."
    },
    {
        "id": "a49",
        "label": "Artigo 49.\u00ba",
        "children": "a49_1, a49_2",
        "title": "Direito de sufr\u00e1gio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a49_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. T\u00eam direito de sufr\u00e1gio todos os cidad\u00e3os maiores de dezoito anos,\nressalvadas as incapacidades previstas na lei geral."
    },
    {
        "id": "a49_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O exerc\u00edcio do direito de sufr\u00e1gio \u00e9 pessoal e constitui um dever c\u00edvico."
    },
    {
        "id": "a50",
        "label": "Artigo 50.\u00ba",
        "children": "a50_1, a50_2, a50_3",
        "title": "Direito de acesso a cargos p\u00fablicos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a50_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de acesso, em condi\u00e7\u00f5es de igualdade e\nliberdade, aos cargos p\u00fablicos."
    },
    {
        "id": "a50_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser prejudicado na sua coloca\u00e7\u00e3o, no seu emprego, na sua\ncarreira profissional ou nos benef\u00edcios sociais a que tenha direito, em virtude\ndo exerc\u00edcio de direitos pol\u00edticos ou do desempenho de cargos p\u00fablicos."
    },
    {
        "id": "a50_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. No acesso a cargos electivos a lei s\u00f3 pode estabelecer as inelegibilidades\nnecess\u00e1rias para garantir a liberdade de escolha dos eleitores e a isen\u00e7\u00e3o e\nindepend\u00eancia do exerc\u00edcio dos respectivos cargos."
    },
    {
        "id": "a51",
        "label": "Artigo 51.\u00ba",
        "children": "a51_1, a51_2, a51_3, a51_4, a51_5, a51_6",
        "title": "Associa\u00e7\u00f5es e partidos pol\u00edticos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a51_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A liberdade de associa\u00e7\u00e3o compreende o direito de constituir ou participar em\nassocia\u00e7\u00f5es e partidos pol\u00edticos e de atrav\u00e9s deles concorrer democraticamente\npara a forma\u00e7\u00e3o da vontade popular e a organiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico."
    },
    {
        "id": "a51_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode estar inscrito simultaneamente em mais de um partido pol\u00edtico\nnem ser privado do exerc\u00edcio de qualquer direito por estar ou deixar de estar\ninscrito em algum partido legalmente constitu\u00eddo."
    },
    {
        "id": "a51_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os partidos pol\u00edticos n\u00e3o podem, sem preju\u00edzo da filosofia ou ideologia\ninspiradora do seu programa, usar denomina\u00e7\u00e3o que contenha express\u00f5es\ndirectamente relacionadas com quaisquer religi\u00f5es ou igrejas, bem como emblemas\nconfund\u00edveis com s\u00edmbolos nacionais ou religiosos."
    },
    {
        "id": "a51_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. N\u00e3o podem constituir-se partidos que, pela sua designa\u00e7\u00e3o ou pelos seus\nobjectivos program\u00e1ticos, tenham \u00edndole ou \u00e2mbito regional."
    },
    {
        "id": "a51_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os partidos pol\u00edticos devem reger-se pelos princ\u00edpios da transpar\u00eancia, da\norganiza\u00e7\u00e3o e da gest\u00e3o democr\u00e1ticas e da participa\u00e7\u00e3o de todos os seus membros."
    },
    {
        "id": "a51_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A lei estabelece as regras de financiamento dos partidos pol\u00edticos,\nnomeadamente quanto aos requisitos e limites do financiamento p\u00fablico, bem como\n\u00e0s exig\u00eancias de publicidade do seu patrim\u00f3nio e das suas contas."
    },
    {
        "id": "a52",
        "label": "Artigo 52.\u00ba",
        "children": "a52_1, a52_2, a52_3, a52_3_a, a52_3_b",
        "title": "Direito de peti\u00e7\u00e3o e direito de ac\u00e7\u00e3o popular",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a52_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de apresentar, individual ou colectivamente,\naos \u00f3rg\u00e3os de soberania, aos \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio das regi\u00f5es aut\u00f3nomas ou\na quaisquer autoridades peti\u00e7\u00f5es, representa\u00e7\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es ou queixas para\ndefesa dos seus direitos, da Constitui\u00e7\u00e3o, das leis ou do interesse geral e, bem\nassim, o direito de serem informados, em prazo razo\u00e1vel, sobre o resultado da\nrespectiva aprecia\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a52_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei fixa as condi\u00e7\u00f5es em que as peti\u00e7\u00f5es apresentadas colectivamente \u00e0\nAssembleia da Rep\u00fablica e \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o\napreciadas em reuni\u00e3o plen\u00e1ria."
    },
    {
        "id": "a52_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. \u00c9 conferido a todos, pessoalmente ou atrav\u00e9s de associa\u00e7\u00f5es de defesa dos\ninteresses em causa, o direito de ac\u00e7\u00e3o popular nos casos e termos previstos na\nlei, incluindo o direito de requerer para o lesado ou lesados a correspondente\nindemniza\u00e7\u00e3o, nomeadamente para:"
    },
    {
        "id": "a52_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Promover a preven\u00e7\u00e3o, a cessa\u00e7\u00e3o ou a persegui\u00e7\u00e3o judicial das infrac\u00e7\u00f5es\ncontra a sa\u00fade p\u00fablica, os direitos dos consumidores, a qualidade de vida, a\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente e do patrim\u00f3nio cultural;"
    },
    {
        "id": "a52_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Assegurar a defesa dos bens do Estado, das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e das autarquias\nlocais."
    },
    {
        "id": "p1t2c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a53, a54, a55, a56, a57",
        "title": "Direitos, liberdades e garantias dos trabalhadores",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a53",
        "label": "Artigo 53.\u00ba",
        "children": "a53_paragrafo",
        "title": "Seguran\u00e7a no emprego",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a53_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "\u00c9 garantida aos trabalhadores a seguran\u00e7a no emprego, sendo proibidos os\ndespedimentos sem justa causa ou por motivos pol\u00edticos ou ideol\u00f3gicos."
    },
    {
        "id": "a54",
        "label": "Artigo 54.\u00ba",
        "children": "a54_1, a54_2, a54_3, a54_4, a54_5, a54_5_a, a54_5_b, a54_5_c, a54_5_d, a54_5_e, a54_5_f",
        "title": "Comiss\u00f5es de trabalhadores",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a54_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 direito dos trabalhadores criarem comiss\u00f5es de trabalhadores para defesa\ndos seus interesses e interven\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na vida da empresa."
    },
    {
        "id": "a54_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os trabalhadores deliberam a constitui\u00e7\u00e3o, aprovam os estatutos e elegem, por\nvoto directo e secreto, os membros das comiss\u00f5es de trabalhadores."
    },
    {
        "id": "a54_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Podem ser criadas comiss\u00f5es coordenadoras para melhor interven\u00e7\u00e3o na\nreestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e por forma a garantir os interesses dos trabalhadores."
    },
    {
        "id": "a54_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os membros das comiss\u00f5es gozam da protec\u00e7\u00e3o legal reconhecida aos delegados\nsindicais."
    },
    {
        "id": "a54_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Constituem direitos das comiss\u00f5es de trabalhadores:"
    },
    {
        "id": "a54_5_a",
        "index": "5_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Receber todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio da sua actividade;"
    },
    {
        "id": "a54_5_b",
        "index": "5_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Exercer o controlo de gest\u00e3o nas empresas;"
    },
    {
        "id": "a54_5_c",
        "index": "5_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Participar nos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa, especialmente no\ntocante a ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ou quando ocorra altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de\ntrabalho;"
    },
    {
        "id": "a54_5_d",
        "index": "5_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Participar na elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o do trabalho e dos planos econ\u00f3mico-\nsociais que contemplem o respectivo sector;"
    },
    {
        "id": "a54_5_e",
        "index": "5_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Gerir ou participar na gest\u00e3o das obras sociais da empresa;"
    },
    {
        "id": "a54_5_f",
        "index": "5_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Promover a elei\u00e7\u00e3o de representantes dos trabalhadores para os \u00f3rg\u00e3os sociais\nde empresas pertencentes ao Estado ou a outras entidades p\u00fablicas, nos termos da\nlei."
    },
    {
        "id": "a55",
        "label": "Artigo 55.\u00ba",
        "children": "a55_1, a55_2, a55_2_a, a55_2_b, a55_2_c, a55_2_d, a55_2_e, a55_3, a55_4, a55_5, a55_6",
        "title": "Liberdade sindical",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a55_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 reconhecida aos trabalhadores a liberdade sindical, condi\u00e7\u00e3o e garantia da\nconstru\u00e7\u00e3o da sua unidade para defesa dos seus direitos e interesses."
    },
    {
        "id": "a55_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. No exerc\u00edcio da liberdade sindical \u00e9 garantido aos trabalhadores, sem\nqualquer discrimina\u00e7\u00e3o, designadamente:"
    },
    {
        "id": "a55_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A liberdade de constitui\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es sindicais a todos os n\u00edveis;"
    },
    {
        "id": "a55_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A liberdade de inscri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podendo nenhum trabalhador ser obrigado a pagar\nquotiza\u00e7\u00f5es para sindicato em que n\u00e3o esteja inscrito;"
    },
    {
        "id": "a55_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A liberdade de organiza\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o interna das associa\u00e7\u00f5es\nsindicais;"
    },
    {
        "id": "a55_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O direito de exerc\u00edcio de actividade sindical na empresa;"
    },
    {
        "id": "a55_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) O direito de tend\u00eancia, nas formas que os respectivos estatutos determinarem."
    },
    {
        "id": "a55_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As associa\u00e7\u00f5es sindicais devem reger-se pelos princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o e da\ngest\u00e3o democr\u00e1ticas, baseados na elei\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica e por escrut\u00ednio secreto dos\n\u00f3rg\u00e3os dirigentes, sem sujei\u00e7\u00e3o a qualquer autoriza\u00e7\u00e3o ou homologa\u00e7\u00e3o, e\nassentes na participa\u00e7\u00e3o activa dos trabalhadores em todos os aspectos da\nactividade sindical."
    },
    {
        "id": "a55_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As associa\u00e7\u00f5es sindicais s\u00e3o independentes do patronato, do Estado, das\nconfiss\u00f5es religiosas, dos partidos e outras associa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, devendo a\nlei estabelecer as garantias adequadas dessa independ\u00eancia, fundamento da\nunidade das classes trabalhadoras."
    },
    {
        "id": "a55_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. As associa\u00e7\u00f5es sindicais t\u00eam o direito de estabelecer rela\u00e7\u00f5es ou filiar-se\nem organiza\u00e7\u00f5es sindicais internacionais."
    },
    {
        "id": "a55_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os representantes eleitos dos trabalhadores gozam do direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e\nconsulta, bem como \u00e0 protec\u00e7\u00e3o legal adequada contra quaisquer formas de\ncondicionamento, constrangimento ou limita\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio leg\u00edtimo das suas\nfun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a56",
        "label": "Artigo 56.\u00ba",
        "children": "a56_1, a56_2, a56_2_a, a56_2_b, a56_2_c, a56_2_d, a56_2_e, a56_3, a56_4",
        "title": "Direitos das associa\u00e7\u00f5es sindicais e contrata\u00e7\u00e3o colectiva",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a56_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete \u00e0s associa\u00e7\u00f5es sindicais defender e promover a defesa dos direitos e\ninteresses dos trabalhadores que representem."
    },
    {
        "id": "a56_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Constituem direitos das associa\u00e7\u00f5es sindicais:"
    },
    {
        "id": "a56_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Participar na elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o do trabalho;"
    },
    {
        "id": "a56_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Participar na gest\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a social e outras\norganiza\u00e7\u00f5es que visem satisfazer os interesses dos trabalhadores;"
    },
    {
        "id": "a56_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Pronunciar-se sobre os planos econ\u00f3mico-sociais e acompanhar a sua execu\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a56_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Fazer-se representar nos organismos de concerta\u00e7\u00e3o social, nos termos da lei;"
    },
    {
        "id": "a56_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Participar nos processos de reestrutura\u00e7\u00e3o da empresa, especialmente no\ntocante a ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ou quando ocorra altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de\ntrabalho."
    },
    {
        "id": "a56_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete \u00e0s associa\u00e7\u00f5es sindicais exercer o direito de contrata\u00e7\u00e3o colectiva,\no qual \u00e9 garantido nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a56_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei estabelece as regras respeitantes \u00e0 legitimidade para a celebra\u00e7\u00e3o das\nconven\u00e7\u00f5es colectivas de trabalho, bem como \u00e0 efic\u00e1cia das respectivas normas."
    },
    {
        "id": "a57",
        "label": "Artigo 57.\u00ba",
        "children": "a57_1, a57_2, a57_3, a57_4",
        "title": "Direito \u00e0 greve e proibi\u00e7\u00e3o do lock-out",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a57_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 garantido o direito \u00e0 greve."
    },
    {
        "id": "a57_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Compete aos trabalhadores definir o \u00e2mbito de interesses a defender atrav\u00e9s\nda greve, n\u00e3o podendo a lei limitar esse \u00e2mbito."
    },
    {
        "id": "a57_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei define as condi\u00e7\u00f5es de presta\u00e7\u00e3o, durante a greve, de servi\u00e7os\nnecess\u00e1rios \u00e0 seguran\u00e7a e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos e instala\u00e7\u00f5es, bem como de\nservi\u00e7os m\u00ednimos indispens\u00e1veis para ocorrer \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de necessidades\nsociais impreter\u00edveis."
    },
    {
        "id": "a57_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. \u00c9 proibido o lock-out."
    },
    {
        "id": "p1t3",
        "label": "T\u00edtulo III",
        "children": "p1t3c1, p1t3c2, p1t3c3",
        "title": "Direitos e deveres econ\u00f3micos, sociais e culturais",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p1t3c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a58, a59, a60, a61, a62",
        "title": "Direitos e deveres econ\u00f3micos",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a58",
        "label": "Artigo 58.\u00ba",
        "children": "a58_1, a58_2, a58_2_a, a58_2_b, a58_2_c",
        "title": "Direito ao trabalho",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a58_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito ao trabalho."
    },
    {
        "id": "a58_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Para assegurar o direito ao trabalho, incumbe ao Estado promover:"
    },
    {
        "id": "a58_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de pleno emprego;"
    },
    {
        "id": "a58_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A igualdade de oportunidades na escolha da profiss\u00e3o ou g\u00e9nero de trabalho e\ncondi\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o seja vedado ou limitado, em fun\u00e7\u00e3o do sexo, o acesso a\nquaisquer cargos, trabalho ou categorias profissionais;"
    },
    {
        "id": "a58_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A forma\u00e7\u00e3o cultural e t\u00e9cnica e a valoriza\u00e7\u00e3o profissional dos trabalhadores."
    },
    {
        "id": "a59",
        "label": "Artigo 59.\u00ba",
        "children": "a59_1, a59_1_a, a59_1_b, a59_1_c, a59_1_d, a59_1_e, a59_1_f, a59_2, a59_2_a, a59_2_b, a59_2_c, a59_2_d, a59_2_e, a59_2_f, a59_3",
        "title": "Direitos dos trabalhadores",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a59_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos os trabalhadores, sem distin\u00e7\u00e3o de idade, sexo, ra\u00e7a, cidadania,\nterrit\u00f3rio de origem, religi\u00e3o, convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ou ideol\u00f3gicas, t\u00eam\ndireito:"
    },
    {
        "id": "a59_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) \u00c0 retribui\u00e7\u00e3o do trabalho, segundo a quantidade, natureza e qualidade,\nobservando-se o princ\u00edpio de que para trabalho igual sal\u00e1rio igual, de forma a\ngarantir uma exist\u00eancia condigna;"
    },
    {
        "id": "a59_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A organiza\u00e7\u00e3o do trabalho em condi\u00e7\u00f5es socialmente dignificantes, de forma a\nfacultar a realiza\u00e7\u00e3o pessoal e a permitir a concilia\u00e7\u00e3o da actividade\nprofissional com a vida familiar;"
    },
    {
        "id": "a59_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A presta\u00e7\u00e3o do trabalho em condi\u00e7\u00f5es de higiene, seguran\u00e7a e sa\u00fade;"
    },
    {
        "id": "a59_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Ao repouso e aos lazeres, a um limite m\u00e1ximo da jornada de trabalho, ao\ndescanso semanal e a f\u00e9rias peri\u00f3dicas pagas;"
    },
    {
        "id": "a59_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) \u00c0 assist\u00eancia material, quando involuntariamente se encontrem em situa\u00e7\u00e3o de\ndesemprego;"
    },
    {
        "id": "a59_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) A assist\u00eancia e justa repara\u00e7\u00e3o, quando v\u00edtimas de acidente de trabalho ou de\ndoen\u00e7a profissional."
    },
    {
        "id": "a59_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Incumbe ao Estado assegurar as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, retribui\u00e7\u00e3o e repouso a\nque os trabalhadores t\u00eam direito, nomeadamente:"
    },
    {
        "id": "a59_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O estabelecimento e a actualiza\u00e7\u00e3o do sal\u00e1rio m\u00ednimo nacional, tendo em\nconta, entre outros factores, as necessidades dos trabalhadores, o aumento do\ncusto de vida, o n\u00edvel de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, as exig\u00eancias\nda estabilidade econ\u00f3mica e financeira e a acumula\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento;"
    },
    {
        "id": "a59_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A fixa\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel nacional, dos limites da dura\u00e7\u00e3o do trabalho;"
    },
    {
        "id": "a59_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A especial protec\u00e7\u00e3o do trabalho das mulheres durante a gravidez e ap\u00f3s o\nparto, bem como do trabalho dos menores, dos diminu\u00eddos e dos que desempenhem\nactividades particularmente violentas ou em condi\u00e7\u00f5es insalubres, t\u00f3xicas ou\nperigosas;"
    },
    {
        "id": "a59_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O desenvolvimento sistem\u00e1tico de uma rede de centros de repouso e de f\u00e9rias,\nem coopera\u00e7\u00e3o com organiza\u00e7\u00f5es sociais;"
    },
    {
        "id": "a59_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) A protec\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e a garantia dos benef\u00edcios sociais dos\ntrabalhadores emigrantes;"
    },
    {
        "id": "a59_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) A protec\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos trabalhadores estudantes."
    },
    {
        "id": "a59_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os sal\u00e1rios gozam de garantias especiais, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a60",
        "label": "Artigo 60.\u00ba",
        "children": "a60_1, a60_2, a60_3",
        "title": "Direitos dos consumidores",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a60_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os consumidores t\u00eam direito \u00e0 qualidade dos bens e servi\u00e7os consumidos, \u00e0\nforma\u00e7\u00e3o e \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, da seguran\u00e7a e dos seus\ninteresses econ\u00f3micos, bem como \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de danos."
    },
    {
        "id": "a60_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A publicidade \u00e9 disciplinada por lei, sendo proibidas todas as formas de\npublicidade oculta, indirecta ou dolosa."
    },
    {
        "id": "a60_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As associa\u00e7\u00f5es de consumidores e as cooperativas de consumo t\u00eam direito, nos\ntermos da lei, ao apoio do Estado e a ser ouvidas sobre as quest\u00f5es que digam\nrespeito \u00e0 defesa dos consumidores, sendo-lhes reconhecida legitimidade\nprocessual para defesa dos seus associados ou de interesses colectivos ou\ndifusos."
    },
    {
        "id": "a61",
        "label": "Artigo 61.\u00ba",
        "children": "a61_1, a61_2, a61_3, a61_4, a61_5",
        "title": "Iniciativa privada, cooperativa e autogestion\u00e1ria",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a61_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A iniciativa econ\u00f3mica privada exerce-se livremente nos quadros definidos\npela Constitui\u00e7\u00e3o e pela lei e tendo em conta o interesse geral."
    },
    {
        "id": "a61_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A todos \u00e9 reconhecido o direito \u00e0 livre constitui\u00e7\u00e3o de cooperativas, desde\nque observados os princ\u00edpios cooperativos."
    },
    {
        "id": "a61_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As cooperativas desenvolvem livremente as suas actividades no quadro da lei e\npodem agrupar-se em uni\u00f5es, federa\u00e7\u00f5es e confedera\u00e7\u00f5es e em outras formas de\norganiza\u00e7\u00e3o legalmente previstas."
    },
    {
        "id": "a61_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei estabelece as especificidades organizativas das cooperativas com\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a61_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. \u00c9 reconhecido o direito de autogest\u00e3o, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a62",
        "label": "Artigo 62.\u00ba",
        "children": "a62_1, a62_2",
        "title": "Direito de propriedade privada",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a62_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A todos \u00e9 garantido o direito \u00e0 propriedade privada e \u00e0 sua transmiss\u00e3o em\nvida ou por morte, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a62_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A requisi\u00e7\u00e3o e a expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica s\u00f3 podem ser efectuadas\ncom base na lei e mediante o pagamento de justa indemniza\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "p1t3c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a63, a64, a65, a66, a67, a68, a69, a70, a71, a72",
        "title": "Direitos e deveres sociais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a63",
        "label": "Artigo 63.\u00ba",
        "children": "a63_1, a63_2, a63_3, a63_4, a63_5",
        "title": "Seguran\u00e7a social e solidariedade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a63_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 seguran\u00e7a social."
    },
    {
        "id": "a63_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Incumbe ao Estado organizar, coordenar e subsidiar um sistema de seguran\u00e7a\nsocial unificado e descentralizado, com a participa\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es\nsindicais, de outras organiza\u00e7\u00f5es representativas dos trabalhadores e de\nassocia\u00e7\u00f5es representativas dos demais benefici\u00e1rios."
    },
    {
        "id": "a63_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O sistema de seguran\u00e7a social protege os cidad\u00e3os na doen\u00e7a, velhice,\ninvalidez, viuvez e orfandade, bem como no desemprego e em todas as outras\nsitua\u00e7\u00f5es de falta ou diminui\u00e7\u00e3o de meios de subsist\u00eancia ou de capacidade para\no trabalho."
    },
    {
        "id": "a63_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Todo o tempo de trabalho contribui, nos termos da lei, para o c\u00e1lculo das\npens\u00f5es de velhice e invalidez, independentemente do sector de actividade em que\ntiver sido prestado."
    },
    {
        "id": "a63_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Estado apoia e fiscaliza, nos termos da lei, a actividade e o funcionamento\ndas institui\u00e7\u00f5es particulares de solidariedade social e de outras de reconhecido\ninteresse p\u00fablico sem car\u00e1cter lucrativo, com vista \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o de objectivos\nde solidariedade social consignados, nomeadamente, neste artigo, na al\u00ednea b) do\nn.\u00ba 2 do artigo 67.\u00ba, no artigo 69.\u00ba, na al\u00ednea e) do n.\u00ba 1 do artigo 70.\u00ba e nos\nartigos 71.\u00ba e 72.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a64",
        "label": "Artigo 64.\u00ba",
        "children": "a64_1, a64_2, a64_2_a, a64_2_b, a64_3, a64_3_a, a64_3_b, a64_3_c, a64_3_d, a64_3_e, a64_3_f, a64_4",
        "title": "Sa\u00fade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a64_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e o dever de a defender e promover."
    },
    {
        "id": "a64_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade \u00e9 realizado:"
    },
    {
        "id": "a64_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Atrav\u00e9s de um servi\u00e7o nacional de sa\u00fade universal e geral e, tendo em conta\nas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais dos cidad\u00e3os, tendencialmente gratuito;"
    },
    {
        "id": "a64_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Pela cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, sociais, culturais e ambientais que\ngarantam, designadamente, a protec\u00e7\u00e3o da inf\u00e2ncia, da juventude e da velhice, e\npela melhoria sistem\u00e1tica das condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho, bem como pela\npromo\u00e7\u00e3o da cultura f\u00edsica e desportiva, escolar e popular, e ainda pelo\ndesenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria do povo e de pr\u00e1ticas de vida saud\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a64_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Para assegurar o direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, incumbe prioritariamente ao\nEstado:"
    },
    {
        "id": "a64_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Garantir o acesso de todos os cidad\u00e3os, independentemente da sua condi\u00e7\u00e3o\necon\u00f3mica, aos cuidados da medicina preventiva, curativa e de reabilita\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a64_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Garantir uma racional e eficiente cobertura de todo o pa\u00eds em recursos\nhumanos e unidades de sa\u00fade;"
    },
    {
        "id": "a64_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Orientar a sua ac\u00e7\u00e3o para a socializa\u00e7\u00e3o dos custos dos cuidados m\u00e9dicos e\nmedicamentosos;"
    },
    {
        "id": "a64_3_d",
        "index": "3_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Disciplinar e fiscalizar as formas empresariais e privadas da medicina,\narticulando-as com o servi\u00e7o nacional de sa\u00fade, por forma a assegurar, nas\ninstitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablicas e privadas, adequados padr\u00f5es de efici\u00eancia e de\nqualidade;"
    },
    {
        "id": "a64_3_e",
        "index": "3_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Disciplinar e controlar a produ\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e o uso\ndos produtos qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e farmac\u00eauticos e outros meios de tratamento e\ndiagn\u00f3stico;"
    },
    {
        "id": "a64_3_f",
        "index": "3_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Estabelecer pol\u00edticas de preven\u00e7\u00e3o e tratamento da toxicodepend\u00eancia."
    },
    {
        "id": "a64_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O servi\u00e7o nacional de sa\u00fade tem gest\u00e3o descentralizada e participada."
    },
    {
        "id": "a65",
        "label": "Artigo 65.\u00ba",
        "children": "a65_1, a65_2, a65_2_a, a65_2_b, a65_2_c, a65_2_d, a65_3, a65_4, a65_5",
        "title": "Habita\u00e7\u00e3o e urbanismo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a65_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito, para si e para a sua fam\u00edlia, a uma habita\u00e7\u00e3o de dimens\u00e3o\nadequada, em condi\u00e7\u00f5es de higiene e conforto e que preserve a intimidade pessoal\ne a privacidade familiar."
    },
    {
        "id": "a65_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Para assegurar o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, incumbe ao Estado:"
    },
    {
        "id": "a65_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Programar e executar uma pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o inserida em planos de\nordenamento geral do territ\u00f3rio e apoiada em planos de urbaniza\u00e7\u00e3o que garantam\na exist\u00eancia de uma rede adequada de transportes e de equipamento social;"
    },
    {
        "id": "a65_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Promover, em colabora\u00e7\u00e3o com as regi\u00f5es aut\u00f3nomas e com as autarquias locais,\na constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais;"
    },
    {
        "id": "a65_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Estimular a constru\u00e7\u00e3o privada, com subordina\u00e7\u00e3o ao interesse geral, e o\nacesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria ou arrendada;"
    },
    {
        "id": "a65_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Incentivar e apoiar as iniciativas das comunidades locais e das popula\u00e7\u00f5es,\ntendentes a resolver os respectivos problemas habitacionais e a fomentar a\ncria\u00e7\u00e3o de cooperativas de habita\u00e7\u00e3o e a autoconstru\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a65_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Estado adoptar\u00e1 uma pol\u00edtica tendente a estabelecer um sistema de renda\ncompat\u00edvel com o rendimento familiar e de acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria."
    },
    {
        "id": "a65_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Estado, as regi\u00f5es aut\u00f3nomas e as autarquias locais definem as regras de\nocupa\u00e7\u00e3o, uso e transforma\u00e7\u00e3o dos solos urbanos, designadamente atrav\u00e9s de\ninstrumentos de planeamento, no quadro das leis respeitantes ao ordenamento do\nterrit\u00f3rio e ao urbanismo, e procedem \u00e0s expropria\u00e7\u00f5es dos solos que se revelem\nnecess\u00e1rias \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de fins de utilidade p\u00fablica urban\u00edstica."
    },
    {
        "id": "a65_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. \u00c9 garantida a participa\u00e7\u00e3o dos interessados na elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos de\nplaneamento urban\u00edstico e de quaisquer outros instrumentos de planeamento f\u00edsico\ndo territ\u00f3rio."
    },
    {
        "id": "a66",
        "label": "Artigo 66.\u00ba",
        "children": "a66_1, a66_2, a66_2_a, a66_2_b, a66_2_c, a66_2_d, a66_2_e, a66_2_f, a66_2_g, a66_2_h",
        "title": "Ambiente e qualidade de vida",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a66_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito a um ambiente de vida humano, sadio e ecologicamente\nequilibrado e o dever de o defender."
    },
    {
        "id": "a66_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Para assegurar o direito ao ambiente, no quadro de um desenvolvimento\nsustent\u00e1vel, incumbe ao Estado, por meio de organismos pr\u00f3prios e com o\nenvolvimento e a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os:"
    },
    {
        "id": "a66_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Prevenir e controlar a polui\u00e7\u00e3o e os seus efeitos e as formas prejudiciais de\neros\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a66_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Ordenar e promover o ordenamento do territ\u00f3rio, tendo em vista uma correcta\nlocaliza\u00e7\u00e3o das actividades, um equilibrado desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico e a\nvaloriza\u00e7\u00e3o da paisagem;"
    },
    {
        "id": "a66_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Criar e desenvolver reservas e parques naturais e de recreio, bem como\nclassificar e proteger paisagens e s\u00edtios, de modo a garantir a conserva\u00e7\u00e3o da\nnatureza e a preserva\u00e7\u00e3o de valores culturais de interesse hist\u00f3rico ou\nart\u00edstico;"
    },
    {
        "id": "a66_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Promover o aproveitamento racional dos recursos naturais, salvaguardando a\nsua capacidade de renova\u00e7\u00e3o e a estabilidade ecol\u00f3gica, com respeito pelo\nprinc\u00edpio da solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es;"
    },
    {
        "id": "a66_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Promover, em colabora\u00e7\u00e3o com as autarquias locais, a qualidade ambiental das\npovoa\u00e7\u00f5es e da vida urbana, designadamente no plano arquitect\u00f3nico e da\nprotec\u00e7\u00e3o das zonas hist\u00f3ricas;"
    },
    {
        "id": "a66_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Promover a integra\u00e7\u00e3o de objectivos ambientais nas v\u00e1rias pol\u00edticas de \u00e2mbito\nsectorial;"
    },
    {
        "id": "a66_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental e o respeito pelos valores do ambiente;"
    },
    {
        "id": "a66_2_h",
        "index": "2_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Assegurar que a pol\u00edtica fiscal compatibilize desenvolvimento com protec\u00e7\u00e3o\ndo ambiente e qualidade de vida."
    },
    {
        "id": "a67",
        "label": "Artigo 67.\u00ba",
        "children": "a67_1, a67_2, a67_2_a, a67_2_b, a67_2_c, a67_2_d, a67_2_e, a67_2_f, a67_2_g, a67_2_h",
        "title": "Fam\u00edlia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a67_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A fam\u00edlia, como elemento fundamental da sociedade, tem direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da\nsociedade e do Estado e \u00e0 efectiva\u00e7\u00e3o de todas as condi\u00e7\u00f5es que permitam a\nrealiza\u00e7\u00e3o pessoal dos seus membros."
    },
    {
        "id": "a67_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Incumbe, designadamente, ao Estado para protec\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia:"
    },
    {
        "id": "a67_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Promover a independ\u00eancia social e econ\u00f3mica dos agregados familiares;"
    },
    {
        "id": "a67_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Promover a cria\u00e7\u00e3o e garantir o acesso a uma rede nacional de creches e de\noutros equipamentos sociais de apoio \u00e0 fam\u00edlia, bem como uma pol\u00edtica de\nterceira idade;"
    },
    {
        "id": "a67_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Cooperar com os pais na educa\u00e7\u00e3o dos filhos;"
    },
    {
        "id": "a67_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Garantir, no respeito da liberdade individual, o direito ao planeamento\nfamiliar, promovendo a informa\u00e7\u00e3o e o acesso aos m\u00e9todos e aos meios que o\nassegurem, e organizar as estruturas jur\u00eddicas e t\u00e9cnicas que permitam o\nexerc\u00edcio de uma maternidade e paternidade conscientes;"
    },
    {
        "id": "a67_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Regulamentar a procria\u00e7\u00e3o assistida, em termos que salvaguardem a dignidade\nda pessoa humana;"
    },
    {
        "id": "a67_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Regular os impostos e os benef\u00edcios sociais, de harmonia com os encargos\nfamiliares;"
    },
    {
        "id": "a67_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Definir, ouvidas as associa\u00e7\u00f5es representativas das fam\u00edlias, e executar uma\npol\u00edtica de fam\u00edlia com car\u00e1cter global e integrado;"
    },
    {
        "id": "a67_2_h",
        "index": "2_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Promover, atrav\u00e9s da concerta\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias pol\u00edticas sectoriais, a\nconcilia\u00e7\u00e3o da actividade profissional com a vida familiar."
    },
    {
        "id": "a68",
        "label": "Artigo 68.\u00ba",
        "children": "a68_1, a68_2, a68_3, a68_4",
        "title": "Paternidade e maternidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a68_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os pais e as m\u00e3es t\u00eam direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sociedade e do Estado na\nrealiza\u00e7\u00e3o da sua insubstitu\u00edvel ac\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos filhos, nomeadamente\nquanto \u00e0 sua educa\u00e7\u00e3o, com garantia de realiza\u00e7\u00e3o profissional e de participa\u00e7\u00e3o\nna vida c\u00edvica do pa\u00eds."
    },
    {
        "id": "a68_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A maternidade e a paternidade constituem valores sociais eminentes."
    },
    {
        "id": "a68_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As mulheres t\u00eam direito a especial protec\u00e7\u00e3o durante a gravidez e ap\u00f3s o\nparto, tendo as mulheres trabalhadoras ainda direito a dispensa do trabalho por\nper\u00edodo adequado, sem perda da retribui\u00e7\u00e3o ou de quaisquer regalias."
    },
    {
        "id": "a68_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei regula a atribui\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e3es e aos pais de direitos de dispensa de\ntrabalho por per\u00edodo adequado, de acordo com os interesses da crian\u00e7a e as\nnecessidades do agregado familiar."
    },
    {
        "id": "a69",
        "label": "Artigo 69.\u00ba",
        "children": "a69_1, a69_2, a69_3",
        "title": "Inf\u00e2ncia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a69_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As crian\u00e7as t\u00eam direito \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da sociedade e do Estado, com vista ao\nseu desenvolvimento integral, especialmente contra todas as formas de abandono,\nde discrimina\u00e7\u00e3o e de opress\u00e3o e contra o exerc\u00edcio abusivo da autoridade na\nfam\u00edlia e nas demais institui\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a69_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado assegura especial protec\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as \u00f3rf\u00e3s, abandonadas ou por\nqualquer forma privadas de um ambiente familiar normal."
    },
    {
        "id": "a69_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. \u00c9 proibido, nos termos da lei, o trabalho de menores em idade escolar."
    },
    {
        "id": "a70",
        "label": "Artigo 70.\u00ba",
        "children": "a70_1, a70_1_a, a70_1_b, a70_1_c, a70_1_d, a70_1_e, a70_2, a70_3",
        "title": "Juventude",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a70_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os jovens gozam de protec\u00e7\u00e3o especial para efectiva\u00e7\u00e3o dos seus direitos\necon\u00f3micos, sociais e culturais, nomeadamente:"
    },
    {
        "id": "a70_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) No ensino, na forma\u00e7\u00e3o profissional e na cultura;"
    },
    {
        "id": "a70_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) No acesso ao primeiro emprego, no trabalho e na seguran\u00e7a social;"
    },
    {
        "id": "a70_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) No acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a70_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Na educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e no desporto;"
    },
    {
        "id": "a70_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) No aproveitamento dos tempos livres."
    },
    {
        "id": "a70_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A pol\u00edtica de juventude dever\u00e1 ter como objectivos priorit\u00e1rios o\ndesenvolvimento da personalidade dos jovens, a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a sua\nefectiva integra\u00e7\u00e3o na vida activa, o gosto pela cria\u00e7\u00e3o livre e o sentido de\nservi\u00e7o \u00e0 comunidade."
    },
    {
        "id": "a70_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Estado, em colabora\u00e7\u00e3o com as fam\u00edlias, as escolas, as empresas, as\norganiza\u00e7\u00f5es de moradores, as associa\u00e7\u00f5es e funda\u00e7\u00f5es de fins culturais e as\ncolectividades de cultura e recreio, fomenta e apoia as organiza\u00e7\u00f5es juvenis na\nprossecu\u00e7\u00e3o daqueles objectivos, bem como o interc\u00e2mbio internacional da\njuventude."
    },
    {
        "id": "a71",
        "label": "Artigo 71.\u00ba",
        "children": "a71_1, a71_2, a71_3",
        "title": "Cidad\u00e3os portadores de defici\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a71_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os portadores de defici\u00eancia f\u00edsica ou mental gozam plenamente dos\ndireitos e est\u00e3o sujeitos aos deveres consignados na Constitui\u00e7\u00e3o, com ressalva\ndo exerc\u00edcio ou do cumprimento daqueles para os quais se encontrem\nincapacitados."
    },
    {
        "id": "a71_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado obriga-se a realizar uma pol\u00edtica nacional de preven\u00e7\u00e3o e de\ntratamento, reabilita\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os portadores de defici\u00eancia e\nde apoio \u00e0s suas fam\u00edlias, a desenvolver uma pedagogia que sensibilize a\nsociedade quanto aos deveres de respeito e solidariedade para com eles e a\nassumir o encargo da efectiva realiza\u00e7\u00e3o dos seus direitos, sem preju\u00edzo dos\ndireitos e deveres dos pais ou tutores."
    },
    {
        "id": "a71_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Estado apoia as organiza\u00e7\u00f5es de cidad\u00e3os portadores de defici\u00eancia."
    },
    {
        "id": "a72",
        "label": "Artigo 72.\u00ba",
        "children": "a72_1, a72_2",
        "title": "Terceira idade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a72_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As pessoas idosas t\u00eam direito \u00e0 seguran\u00e7a econ\u00f3mica e a condi\u00e7\u00f5es de\nhabita\u00e7\u00e3o e conv\u00edvio familiar e comunit\u00e1rio que respeitem a sua autonomia\npessoal e evitem e superem o isolamento ou a marginaliza\u00e7\u00e3o social."
    },
    {
        "id": "a72_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A pol\u00edtica de terceira idade engloba medidas de car\u00e1cter econ\u00f3mico, social e\ncultural tendentes a proporcionar \u00e0s pessoas idosas oportunidades de realiza\u00e7\u00e3o\npessoal, atrav\u00e9s de uma participa\u00e7\u00e3o activa na vida da comunidade."
    },
    {
        "id": "p1t3c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a73, a74, a75, a76, a77, a78, a79",
        "title": "Direitos e deveres culturais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a73",
        "label": "Artigo 73.\u00ba",
        "children": "a73_1, a73_2, a73_3, a73_4",
        "title": "Educa\u00e7\u00e3o, cultura e ci\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a73_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 cultura."
    },
    {
        "id": "a73_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado promove a democratiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o e as demais condi\u00e7\u00f5es para que\na educa\u00e7\u00e3o, realizada atrav\u00e9s da escola e de outros meios formativos, contribua\npara a igualdade de oportunidades, a supera\u00e7\u00e3o das desigualdades econ\u00f3micas,\nsociais e culturais, o desenvolvimento da personalidade e do esp\u00edrito de\ntoler\u00e2ncia, de compreens\u00e3o m\u00fatua, de solidariedade e de responsabilidade, para o\nprogresso social e para a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica na vida colectiva."
    },
    {
        "id": "a73_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Estado promove a democratiza\u00e7\u00e3o da cultura, incentivando e assegurando o\nacesso de todos os cidad\u00e3os \u00e0 frui\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o cultural, em colabora\u00e7\u00e3o com os\n\u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o social, as associa\u00e7\u00f5es e funda\u00e7\u00f5es de fins culturais, as\ncolectividades de cultura e recreio, as associa\u00e7\u00f5es de defesa do patrim\u00f3nio\ncultural, as organiza\u00e7\u00f5es de moradores e outros agentes culturais."
    },
    {
        "id": "a73_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A cria\u00e7\u00e3o e a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edficas, bem como a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, s\u00e3o\nincentivadas e apoiadas pelo Estado, por forma a assegurar a respectiva\nliberdade e autonomia, o refor\u00e7o da competitividade e a articula\u00e7\u00e3o entre as\ninstitui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e as empresas."
    },
    {
        "id": "a74",
        "label": "Artigo 74.\u00ba",
        "children": "a74_1, a74_2, a74_2_a, a74_2_b, a74_2_c, a74_2_d, a74_2_e, a74_2_f, a74_2_g, a74_2_h, a74_2_i, a74_2_j",
        "title": "Ensino",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a74_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito ao ensino com garantia do direito \u00e0 igualdade de\noportunidades de acesso e \u00eaxito escolar."
    },
    {
        "id": "a74_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Na realiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de ensino incumbe ao Estado:"
    },
    {
        "id": "a74_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Assegurar o ensino b\u00e1sico universal, obrigat\u00f3rio e gratuito;"
    },
    {
        "id": "a74_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Criar um sistema p\u00fablico e desenvolver o sistema geral de educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\nescolar;"
    },
    {
        "id": "a74_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Garantir a educa\u00e7\u00e3o permanente e eliminar o analfabetismo;"
    },
    {
        "id": "a74_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Garantir a todos os cidad\u00e3os, segundo as suas capacidades, o acesso aos graus\nmais elevados do ensino, da investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e da cria\u00e7\u00e3o art\u00edstica;"
    },
    {
        "id": "a74_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Estabelecer progressivamente a gratuitidade de todos os graus de ensino;"
    },
    {
        "id": "a74_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Inserir as escolas nas comunidades que servem e estabelecer a interliga\u00e7\u00e3o do\nensino e das actividades econ\u00f3micas, sociais e culturais;"
    },
    {
        "id": "a74_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Promover e apoiar o acesso dos cidad\u00e3os portadores de defici\u00eancia ao ensino e\napoiar o ensino especial, quando necess\u00e1rio;"
    },
    {
        "id": "a74_2_h",
        "index": "2_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Proteger e valorizar a l\u00edngua gestual portuguesa, enquanto express\u00e3o cultural\ne instrumento de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e da igualdade de oportunidades;"
    },
    {
        "id": "a74_2_i",
        "index": "2_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Assegurar aos filhos dos emigrantes o ensino da l\u00edngua portuguesa e o acesso\n\u00e0 cultura portuguesa;"
    },
    {
        "id": "a74_2_j",
        "index": "2_j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Assegurar aos filhos dos imigrantes apoio adequado para efectiva\u00e7\u00e3o do\ndireito ao ensino."
    },
    {
        "id": "a75",
        "label": "Artigo 75.\u00ba",
        "children": "a75_1, a75_2",
        "title": "Ensino p\u00fablico, particular e cooperativo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a75_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Estado criar\u00e1 uma rede de estabelecimentos p\u00fablicos de ensino que cubra as\nnecessidades de toda a popula\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a75_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado reconhece e fiscaliza o ensino particular e cooperativo, nos termos\nda lei."
    },
    {
        "id": "a76",
        "label": "Artigo 76.\u00ba",
        "children": "a76_1, a76_2",
        "title": "Universidade e acesso ao ensino superior",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a76_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O regime de acesso \u00e0 Universidade e \u00e0s demais institui\u00e7\u00f5es do ensino superior\ngarante a igualdade de oportunidades e a democratiza\u00e7\u00e3o do sistema de ensino,\ndevendo ter em conta as necessidades em quadros qualificados e a eleva\u00e7\u00e3o do\nn\u00edvel educativo, cultural e cient\u00edfico do pa\u00eds."
    },
    {
        "id": "a76_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As universidades gozam, nos termos da lei, de autonomia estatut\u00e1ria,\ncient\u00edfica, pedag\u00f3gica, administrativa e financeira, sem preju\u00edzo de adequada\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ensino."
    },
    {
        "id": "a77",
        "label": "Artigo 77.\u00ba",
        "children": "a77_1, a77_2",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica no ensino",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a77_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os professores e alunos t\u00eam o direito de participar na gest\u00e3o democr\u00e1tica das\nescolas, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a77_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei regula as formas de participa\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de professores, de\nalunos, de pais, das comunidades e das institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter cient\u00edfico na\ndefini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de ensino."
    },
    {
        "id": "a78",
        "label": "Artigo 78.\u00ba",
        "children": "a78_1, a78_2, a78_2_a, a78_2_b, a78_2_c, a78_2_d, a78_2_e",
        "title": "Frui\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o cultural",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a78_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 frui\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o cultural, bem como o dever de\npreservar, defender e valorizar o patrim\u00f3nio cultural."
    },
    {
        "id": "a78_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Incumbe ao Estado, em colabora\u00e7\u00e3o com todos os agentes culturais:"
    },
    {
        "id": "a78_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Incentivar e assegurar o acesso de todos os cidad\u00e3os aos meios e instrumentos\nde ac\u00e7\u00e3o cultural, bem como corrigir as assimetrias existentes no pa\u00eds em tal\ndom\u00ednio;"
    },
    {
        "id": "a78_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Apoiar as iniciativas que estimulem a cria\u00e7\u00e3o individual e colectiva, nas\nsuas m\u00faltiplas formas e express\u00f5es, e uma maior circula\u00e7\u00e3o das obras e dos bens\nculturais de qualidade;"
    },
    {
        "id": "a78_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Promover a salvaguarda e a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural, tornando-o\nelemento vivificador da identidade cultural comum;"
    },
    {
        "id": "a78_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Desenvolver as rela\u00e7\u00f5es culturais com todos os povos, especialmente os de\nl\u00edngua portuguesa, e assegurar a defesa e a promo\u00e7\u00e3o da cultura portuguesa no\nestrangeiro;"
    },
    {
        "id": "a78_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Articular a pol\u00edtica cultural e as demais pol\u00edticas sectoriais."
    },
    {
        "id": "a79",
        "label": "Artigo 79.\u00ba",
        "children": "a79_1, a79_2",
        "title": "Cultura f\u00edsica e desporto",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a79_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Todos t\u00eam direito \u00e0 cultura f\u00edsica e ao desporto."
    },
    {
        "id": "a79_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Incumbe ao Estado, em colabora\u00e7\u00e3o com as escolas e as associa\u00e7\u00f5es e\ncolectividades desportivas, promover, estimular, orientar e apoiar a pr\u00e1tica e a\ndifus\u00e3o da cultura f\u00edsica e do desporto, bem como prevenir a viol\u00eancia no\ndesporto."
    },
    {
        "id": "p2",
        "label": "Parte II",
        "children": "p2t1, p2t2, p2t3, p2t4",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica",
        "type": "part"
    },
    {
        "id": "p2t1",
        "label": "T\u00edtulo I",
        "children": "a80, a81, a82, a83, a84, a85, a86, a87, a88, a89",
        "title": "Princ\u00edpios gerais",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a80",
        "label": "Artigo 80.\u00ba",
        "children": "a80_subordinante, a80_a, a80_b, a80_c, a80_d, a80_e, a80_f, a80_g",
        "title": "Princ\u00edpios fundamentais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a80_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "A organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico-social assenta nos seguintes princ\u00edpios:"
    },
    {
        "id": "a80_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Subordina\u00e7\u00e3o do poder econ\u00f3mico ao poder pol\u00edtico democr\u00e1tico;"
    },
    {
        "id": "a80_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Coexist\u00eancia do sector p\u00fablico, do sector privado e do sector cooperativo e\nsocial de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a80_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Liberdade de iniciativa e de organiza\u00e7\u00e3o empresarial no \u00e2mbito de uma\neconomia mista;"
    },
    {
        "id": "a80_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Propriedade p\u00fablica dos recursos naturais e de meios de produ\u00e7\u00e3o, de acordo\ncom o interesse colectivo;"
    },
    {
        "id": "a80_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Planeamento democr\u00e1tico do desenvolvimento econ\u00f3mico e social;"
    },
    {
        "id": "a80_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Protec\u00e7\u00e3o do sector cooperativo e social de propriedade dos meios de\nprodu\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a80_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es representativas dos trabalhadores e das\norganiza\u00e7\u00f5es representativas das actividades econ\u00f3micas na defini\u00e7\u00e3o das\nprincipais medidas econ\u00f3micas e sociais."
    },
    {
        "id": "a81",
        "label": "Artigo 81.\u00ba",
        "children": "a81_subordinante, a81_a, a81_b, a81_c, a81_d, a81_e, a81_f, a81_g, a81_h, a81_i, a81_j, a81_l, a81_m, a81_n",
        "title": "Incumb\u00eancias priorit\u00e1rias do Estado",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a81_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Incumbe prioritariamente ao Estado no \u00e2mbito econ\u00f3mico e social:"
    },
    {
        "id": "a81_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Promover o aumento do bem-estar social e econ\u00f3mico e da qualidade de vida das\npessoas, em especial das mais desfavorecidas, no quadro de uma estrat\u00e9gia de\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel;"
    },
    {
        "id": "a81_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Promover a justi\u00e7a social, assegurar a igualdade de oportunidades e operar as\nnecess\u00e1rias correc\u00e7\u00f5es das desigualdades na distribui\u00e7\u00e3o da riqueza e do\nrendimento, nomeadamente atrav\u00e9s da pol\u00edtica fiscal;"
    },
    {
        "id": "a81_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Assegurar a plena utiliza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas, designadamente zelando\npela efici\u00eancia do sector p\u00fablico;"
    },
    {
        "id": "a81_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Promover a coes\u00e3o econ\u00f3mica e social de todo o territ\u00f3rio nacional,\norientando o desenvolvimento no sentido de um crescimento equilibrado de todos\nos sectores e regi\u00f5es e eliminando progressivamente as diferen\u00e7as econ\u00f3micas e\nsociais entre a cidade e o campo e entre o litoral e o interior;"
    },
    {
        "id": "a81_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Promover a correc\u00e7\u00e3o das desigualdades derivadas da insularidade das regi\u00f5es\naut\u00f3nomas e incentivar a sua progressiva integra\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os econ\u00f3micos mais\nvastos, no \u00e2mbito nacional ou internacional;"
    },
    {
        "id": "a81_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Assegurar o funcionamento eficiente dos mercados, de modo a garantir a\nequilibrada concorr\u00eancia entre as empresas, a contrariar as formas de\norganiza\u00e7\u00e3o monopolistas e a reprimir os abusos de posi\u00e7\u00e3o dominante e outras\npr\u00e1ticas lesivas do interesse geral;"
    },
    {
        "id": "a81_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Desenvolver as rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas com todos os povos, salvaguardando sempre\na independ\u00eancia nacional e os interesses dos portugueses e da economia do pa\u00eds;"
    },
    {
        "id": "a81_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Eliminar os latif\u00fandios e reordenar o minif\u00fandio;"
    },
    {
        "id": "a81_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Garantir a defesa dos interesses e os direitos dos consumidores;"
    },
    {
        "id": "a81_j",
        "index": "j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Criar os instrumentos jur\u00eddicos e t\u00e9cnicos necess\u00e1rios ao planeamento\ndemocr\u00e1tico do desenvolvimento econ\u00f3mico e social;"
    },
    {
        "id": "a81_l",
        "index": "l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Assegurar uma pol\u00edtica cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica favor\u00e1vel ao desenvolvimento\ndo pa\u00eds;"
    },
    {
        "id": "a81_m",
        "index": "m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Adoptar uma pol\u00edtica nacional de energia, com preserva\u00e7\u00e3o dos recursos\nnaturais e do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, promovendo, neste dom\u00ednio, a coopera\u00e7\u00e3o\ninternacional;"
    },
    {
        "id": "a81_n",
        "index": "n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Adoptar uma pol\u00edtica nacional da \u00e1gua, com aproveitamento, planeamento e\ngest\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos."
    },
    {
        "id": "a82",
        "label": "Artigo 82.\u00ba",
        "children": "a82_1, a82_2, a82_3, a82_4, a82_4_a, a82_4_b, a82_4_c, a82_4_d",
        "title": "Sectores de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a82_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 garantida a coexist\u00eancia de tr\u00eas sectores de propriedade dos meios de\nprodu\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a82_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O sector p\u00fablico \u00e9 constitu\u00eddo pelos meios de produ\u00e7\u00e3o cujas propriedade e\ngest\u00e3o pertencem ao Estado ou a outras entidades p\u00fablicas."
    },
    {
        "id": "a82_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O sector privado \u00e9 constitu\u00eddo pelos meios de produ\u00e7\u00e3o cuja propriedade ou\ngest\u00e3o pertence a pessoas singulares ou colectivas privadas, sem preju\u00edzo do\ndisposto no n\u00famero seguinte."
    },
    {
        "id": "a82_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O sector cooperativo e social compreende especificamente:"
    },
    {
        "id": "a82_4_a",
        "index": "4_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Os meios de produ\u00e7\u00e3o possu\u00eddos e geridos por cooperativas, em obedi\u00eancia aos\nprinc\u00edpios cooperativos, sem preju\u00edzo das especificidades estabelecidas na lei\npara as cooperativas com participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, justificadas pela sua especial\nnatureza;"
    },
    {
        "id": "a82_4_b",
        "index": "4_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Os meios de produ\u00e7\u00e3o comunit\u00e1rios, possu\u00eddos e geridos por comunidades\nlocais;"
    },
    {
        "id": "a82_4_c",
        "index": "4_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Os meios de produ\u00e7\u00e3o objecto de explora\u00e7\u00e3o colectiva por trabalhadores;"
    },
    {
        "id": "a82_4_d",
        "index": "4_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Os meios de produ\u00e7\u00e3o possu\u00eddos e geridos por pessoas colectivas, sem car\u00e1cter\nlucrativo, que tenham como principal objectivo a solidariedade social,\ndesignadamente entidades de natureza mutualista."
    },
    {
        "id": "a83",
        "label": "Artigo 83.\u00ba",
        "children": "a83_paragrafo",
        "title": "Requisitos de apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a83_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A lei determina os meios e as formas de interven\u00e7\u00e3o e de apropria\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos\nmeios de produ\u00e7\u00e3o, bem como os crit\u00e9rios de fixa\u00e7\u00e3o da correspondente\nindemniza\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a84",
        "label": "Artigo 84.\u00ba",
        "children": "a84_1, a84_1_a, a84_1_b, a84_1_c, a84_1_d, a84_1_e, a84_1_f, a84_2",
        "title": "Dom\u00ednio p\u00fablico",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a84_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Pertencem ao dom\u00ednio p\u00fablico:"
    },
    {
        "id": "a84_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) As \u00e1guas territoriais com os seus leitos e os fundos marinhos cont\u00edguos, bem\ncomo os lagos, lagoas e cursos de \u00e1gua naveg\u00e1veis ou flutu\u00e1veis, com os\nrespectivos leitos;"
    },
    {
        "id": "a84_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) As camadas a\u00e9reas superiores ao territ\u00f3rio acima do limite reconhecido ao\npropriet\u00e1rio ou superfici\u00e1rio;"
    },
    {
        "id": "a84_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Os jazigos minerais, as nascentes de \u00e1guas mineromedicinais, as cavidades\nnaturais subterr\u00e2neas existentes no subsolo, com excep\u00e7\u00e3o das rochas, terras\ncomuns e outros materiais habitualmente usados na constru\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a84_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) As estradas;"
    },
    {
        "id": "a84_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) As linhas f\u00e9rreas nacionais;"
    },
    {
        "id": "a84_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Outros bens como tal classificados por lei."
    },
    {
        "id": "a84_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei define quais os bens que integram o dom\u00ednio p\u00fablico do Estado, o\ndom\u00ednio p\u00fablico das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e o dom\u00ednio p\u00fablico das autarquias locais,\nbem como o seu regime, condi\u00e7\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o e limites."
    },
    {
        "id": "a85",
        "label": "Artigo 85.\u00ba",
        "children": "a85_1, a85_2, a85_3",
        "title": "Cooperativas e experi\u00eancias de autogest\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a85_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Estado estimula e apoia a cria\u00e7\u00e3o e a actividade de cooperativas."
    },
    {
        "id": "a85_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei definir\u00e1 os benef\u00edcios fiscais e financeiros das cooperativas, bem como\ncondi\u00e7\u00f5es mais favor\u00e1veis \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito e aux\u00edlio t\u00e9cnico."
    },
    {
        "id": "a85_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. S\u00e3o apoiadas pelo Estado as experi\u00eancias vi\u00e1veis de autogest\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a86",
        "label": "Artigo 86.\u00ba",
        "children": "a86_1, a86_2, a86_3",
        "title": "Empresas privadas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a86_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Estado incentiva a actividade empresarial, em particular das pequenas e\nm\u00e9dias empresas, e fiscaliza o cumprimento das respectivas obriga\u00e7\u00f5es legais, em\nespecial por parte das empresas que prossigam actividades de interesse econ\u00f3mico\ngeral."
    },
    {
        "id": "a86_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado s\u00f3 pode intervir na gest\u00e3o de empresas privadas a t\u00edtulo\ntransit\u00f3rio, nos casos expressamente previstos na lei e, em regra, mediante\npr\u00e9via decis\u00e3o judicial."
    },
    {
        "id": "a86_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei pode definir sectores b\u00e1sicos nos quais seja vedada a actividade \u00e0s\nempresas privadas e a outras entidades da mesma natureza."
    },
    {
        "id": "a87",
        "label": "Artigo 87.\u00ba",
        "children": "a87_paragrafo",
        "title": "Actividade econ\u00f3mica e investimentos estrangeiros",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a87_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A lei disciplinar\u00e1 a actividade econ\u00f3mica e os investimentos por parte de\npessoas singulares ou colectivas estrangeiras, a fim de garantir a sua\ncontribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do pa\u00eds e defender a independ\u00eancia nacional\ne os interesses dos trabalhadores."
    },
    {
        "id": "a88",
        "label": "Artigo 88.\u00ba",
        "children": "a88_1, a88_2",
        "title": "Meios de produ\u00e7\u00e3o em abandono",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a88_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os meios de produ\u00e7\u00e3o em abandono podem ser expropriados em condi\u00e7\u00f5es a fixar\npela lei, que ter\u00e1 em devida conta a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica da propriedade dos\ntrabalhadores emigrantes."
    },
    {
        "id": "a88_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os meios de produ\u00e7\u00e3o em abandono injustificado podem ainda ser objecto de\narrendamento ou de concess\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o compulsivos, em condi\u00e7\u00f5es a fixar por\nlei."
    },
    {
        "id": "a89",
        "label": "Artigo 89.\u00ba",
        "children": "a89_paragrafo",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na gest\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a89_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Nas unidades de produ\u00e7\u00e3o do sector p\u00fablico \u00e9 assegurada uma participa\u00e7\u00e3o\nefectiva dos trabalhadores na respectiva gest\u00e3o."
    },
    {
        "id": "p2t2",
        "label": "T\u00edtulo II",
        "children": "a90, a91, a92",
        "title": "Planos",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a90",
        "label": "Artigo 90.\u00ba",
        "children": "a90_paragrafo",
        "title": "Objectivos dos planos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a90_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os planos de desenvolvimento econ\u00f3mico e social t\u00eam por objectivo promover o\ncrescimento econ\u00f3mico, o desenvolvimento harmonioso e integrado de sectores e\nregi\u00f5es, a justa reparti\u00e7\u00e3o individual e regional do produto nacional, a\ncoordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica econ\u00f3mica com as pol\u00edticas social, educativa e cultural,\na defesa do mundo rural, a preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico, a defesa do\nambiente e a qualidade de vida do povo portugu\u00eas."
    },
    {
        "id": "a91",
        "label": "Artigo 91.\u00ba",
        "children": "a91_1, a91_2, a91_3",
        "title": "Elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos planos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a91_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os planos nacionais s\u00e3o elaborados de harmonia com as respectivas leis das\ngrandes op\u00e7\u00f5es, podendo integrar programas espec\u00edficos de \u00e2mbito territorial e\nde natureza sectorial."
    },
    {
        "id": "a91_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As propostas de lei das grandes op\u00e7\u00f5es s\u00e3o acompanhadas de relat\u00f3rios que as\nfundamentem."
    },
    {
        "id": "a91_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A execu\u00e7\u00e3o dos planos nacionais \u00e9 descentralizada, regional e sectorialmente."
    },
    {
        "id": "a92",
        "label": "Artigo 92.\u00ba",
        "children": "a92_1, a92_2, a92_3",
        "title": "Conselho Econ\u00f3mico e Social",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a92_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Conselho Econ\u00f3mico e Social \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de consulta e concerta\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio\ndas pol\u00edticas econ\u00f3mica e social, participa na elabora\u00e7\u00e3o das propostas das\ngrandes op\u00e7\u00f5es e dos planos de desenvolvimento econ\u00f3mico e social e exerce as\ndemais fun\u00e7\u00f5es que lhe sejam atribu\u00eddas por lei."
    },
    {
        "id": "a92_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei define a composi\u00e7\u00e3o do Conselho Econ\u00f3mico e Social, do qual far\u00e3o\nparte, designadamente, representantes do Governo, das organiza\u00e7\u00f5es\nrepresentativas dos trabalhadores, das actividades econ\u00f3micas e das fam\u00edlias,\ndas regi\u00f5es aut\u00f3nomas e das autarquias locais."
    },
    {
        "id": "a92_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei define ainda a organiza\u00e7\u00e3o e o funcionamento do Conselho Econ\u00f3mico e\nSocial, bem como o estatuto dos seus membros."
    },
    {
        "id": "p2t3",
        "label": "T\u00edtulo III",
        "children": "a93, a94, a95, a96, a97, a98, a99, a100",
        "title": "Pol\u00edticas agr\u00edcola, comercial e industrial",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a93",
        "label": "Artigo 93.\u00ba",
        "children": "a93_1, a93_1_a, a93_1_b, a93_1_c, a93_1_d, a93_1_e, a93_2",
        "title": "Objectivos da pol\u00edtica agr\u00edcola",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a93_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o objectivos da pol\u00edtica agr\u00edcola:"
    },
    {
        "id": "a93_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Aumentar a produ\u00e7\u00e3o e a produtividade da agricultura, dotando-a das infra-\nestruturas e dos meios humanos, t\u00e9cnicos e financeiros adequados, tendentes ao\nrefor\u00e7o da competitividade e a assegurar a qualidade dos produtos, a sua eficaz\ncomercializa\u00e7\u00e3o, o melhor abastecimento do pa\u00eds e o incremento da exporta\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a93_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Promover a melhoria da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, social e cultural dos\ntrabalhadores rurais e dos agricultores, o desenvolvimento do mundo rural, a\nracionaliza\u00e7\u00e3o das estruturas fundi\u00e1rias, a moderniza\u00e7\u00e3o do tecido empresarial e\no acesso \u00e0 propriedade ou \u00e0 posse da terra e demais meios de produ\u00e7\u00e3o\ndirectamente utilizados na sua explora\u00e7\u00e3o por parte daqueles que a trabalham;"
    },
    {
        "id": "a93_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Criar as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para atingir a igualdade efectiva dos que\ntrabalham na agricultura com os demais trabalhadores e evitar que o sector\nagr\u00edcola seja desfavorecido nas rela\u00e7\u00f5es de troca com os outros sectores;"
    },
    {
        "id": "a93_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Assegurar o uso e a gest\u00e3o racionais dos solos e dos restantes recursos\nnaturais, bem como a manuten\u00e7\u00e3o da sua capacidade de regenera\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a93_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Incentivar o associativismo dos agricultores e a explora\u00e7\u00e3o directa da terra."
    },
    {
        "id": "a93_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Estado promover\u00e1 uma pol\u00edtica de ordenamento e reconvers\u00e3o agr\u00e1ria e de\ndesenvolvimento florestal, de acordo com os condicionalismos ecol\u00f3gicos e\nsociais do pa\u00eds."
    },
    {
        "id": "a94",
        "label": "Artigo 94.\u00ba",
        "children": "a94_1, a94_2",
        "title": "Elimina\u00e7\u00e3o dos latif\u00fandios",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a94_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O redimensionamento das unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que tenham dimens\u00e3o\nexcessiva do ponto de vista dos objectivos da pol\u00edtica agr\u00edcola ser\u00e1 regulado\npor lei, que dever\u00e1 prever, em caso de expropria\u00e7\u00e3o, o direito do propriet\u00e1rio \u00e0\ncorrespondente indemniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 reserva de \u00e1rea suficiente para a viabilidade e\na racionalidade da sua pr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a94_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As terras expropriadas ser\u00e3o entregues a t\u00edtulo de propriedade ou de posse,\nnos termos da lei, a pequenos agricultores, de prefer\u00eancia integrados em\nunidades de explora\u00e7\u00e3o familiar, a cooperativas de trabalhadores rurais ou de\npequenos agricultores ou a outras formas de explora\u00e7\u00e3o por trabalhadores, sem\npreju\u00edzo da estipula\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo probat\u00f3rio da efectividade e da\nracionalidade da respectiva explora\u00e7\u00e3o antes da outorga da propriedade plena."
    },
    {
        "id": "a95",
        "label": "Artigo 95.\u00ba",
        "children": "a95_paragrafo",
        "title": "Redimensionamento do minif\u00fandio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a95_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Sem preju\u00edzo do direito de propriedade, o Estado promover\u00e1, nos termos da lei, o\nredimensionamento das unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola com dimens\u00e3o inferior \u00e0\nadequada do ponto de vista dos objectivos da pol\u00edtica agr\u00edcola, nomeadamente\natrav\u00e9s de incentivos jur\u00eddicos, fiscais e credit\u00edcios \u00e0 sua integra\u00e7\u00e3o\nestrutural ou meramente econ\u00f3mica, designadamente cooperativa, ou por recurso a\nmedidas de emparcelamento."
    },
    {
        "id": "a96",
        "label": "Artigo 96.\u00ba",
        "children": "a96_1, a96_2",
        "title": "Formas de explora\u00e7\u00e3o de terra alheia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a96_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os regimes de arrendamento e de outras formas de explora\u00e7\u00e3o de terra alheia\nser\u00e3o regulados por lei de modo a garantir a estabilidade e os leg\u00edtimos\ninteresses do cultivador."
    },
    {
        "id": "a96_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. S\u00e3o proibidos os regimes de aforamento e colonia e ser\u00e3o criadas condi\u00e7\u00f5es\naos cultivadores para a efectiva aboli\u00e7\u00e3o do regime de parceria agr\u00edcola."
    },
    {
        "id": "a97",
        "label": "Artigo 97.\u00ba",
        "children": "a97_1, a97_2, a97_2_a, a97_2_b, a97_2_c, a97_2_d",
        "title": "Aux\u00edlio do Estado",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a97_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Na prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos da pol\u00edtica agr\u00edcola o Estado apoiar\u00e1\npreferencialmente os pequenos e m\u00e9dios agricultores, nomeadamente quando\nintegrados em unidades de explora\u00e7\u00e3o familiar, individualmente ou associados em\ncooperativas, bem como as cooperativas de trabalhadores agr\u00edcolas e outras\nformas de explora\u00e7\u00e3o por trabalhadores."
    },
    {
        "id": "a97_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O apoio do Estado compreende, designadamente:"
    },
    {
        "id": "a97_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Concess\u00e3o de assist\u00eancia t\u00e9cnica;"
    },
    {
        "id": "a97_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Cria\u00e7\u00e3o de formas de apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o a montante e a jusante da\nprodu\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a97_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Apoio \u00e0 cobertura de riscos resultantes dos acidentes climat\u00e9ricos e\nfitopatol\u00f3gicos imprevis\u00edveis ou incontrol\u00e1veis;"
    },
    {
        "id": "a97_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Est\u00edmulos ao associativismo dos trabalhadores rurais e dos agricultores,\nnomeadamente \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o por eles de cooperativas de produ\u00e7\u00e3o, de compra, de\nvenda, de transforma\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os e ainda de outras formas de explora\u00e7\u00e3o por\ntrabalhadores."
    },
    {
        "id": "a98",
        "label": "Artigo 98.\u00ba",
        "children": "a98_paragrafo",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o na defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a98_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Na defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola \u00e9 assegurada a participa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores\nrurais e dos agricultores atrav\u00e9s das suas organiza\u00e7\u00f5es representativas."
    },
    {
        "id": "a99",
        "label": "Artigo 99.\u00ba",
        "children": "a99_subordinante, a99_a, a99_b, a99_c, a99_d, a99_e",
        "title": "Objectivos da pol\u00edtica comercial",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a99_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o objectivos da pol\u00edtica comercial:"
    },
    {
        "id": "a99_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A concorr\u00eancia salutar dos agentes mercantis;"
    },
    {
        "id": "a99_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A racionaliza\u00e7\u00e3o dos circuitos de distribui\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a99_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O combate \u00e0s actividades especulativas e \u00e0s pr\u00e1ticas comerciais restritivas;"
    },
    {
        "id": "a99_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O desenvolvimento e a diversifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas externas;"
    },
    {
        "id": "a99_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) A protec\u00e7\u00e3o dos consumidores."
    },
    {
        "id": "a100",
        "label": "Artigo 100.\u00ba",
        "children": "a100_subordinante, a100_a, a100_b, a100_c, a100_d, a100_e",
        "title": "Objectivos da pol\u00edtica industrial",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a100_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o objectivos da pol\u00edtica industrial:"
    },
    {
        "id": "a100_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial num quadro de moderniza\u00e7\u00e3o e ajustamento de\ninteresses sociais e econ\u00f3micos e de integra\u00e7\u00e3o internacional da economia\nportuguesa;"
    },
    {
        "id": "a100_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O refor\u00e7o da inova\u00e7\u00e3o industrial e tecnol\u00f3gica;"
    },
    {
        "id": "a100_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O aumento da competitividade e da produtividade das empresas industriais;"
    },
    {
        "id": "a100_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O apoio \u00e0s pequenas e m\u00e9dias empresas e, em geral, \u00e0s iniciativas e empresas\ngeradoras de emprego e fomentadoras de exporta\u00e7\u00e3o ou de substitui\u00e7\u00e3o de\nimporta\u00e7\u00f5es;"
    },
    {
        "id": "a100_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) O apoio \u00e0 projec\u00e7\u00e3o internacional das empresas portuguesas."
    },
    {
        "id": "p2t4",
        "label": "T\u00edtulo IV",
        "children": "a101, a102, a103, a104, a105, a106, a107",
        "title": "Sistema financeiro e fiscal",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a101",
        "label": "Artigo 101.\u00ba",
        "children": "a101_paragrafo",
        "title": "Sistema financeiro",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a101_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O sistema financeiro \u00e9 estruturado por lei, de modo a garantir a forma\u00e7\u00e3o, a\ncapta\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a das poupan\u00e7as, bem como a aplica\u00e7\u00e3o dos meios financeiros\nnecess\u00e1rios ao desenvolvimento econ\u00f3mico e social."
    },
    {
        "id": "a102",
        "label": "Artigo 102.\u00ba",
        "children": "a102_paragrafo",
        "title": "Banco de Portugal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a102_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Banco de Portugal \u00e9 o banco central nacional e exerce as suas fun\u00e7\u00f5es nos\ntermos da lei e das normas internacionais a que o Estado Portugu\u00eas se vincule."
    },
    {
        "id": "a103",
        "label": "Artigo 103.\u00ba",
        "children": "a103_1, a103_2, a103_3",
        "title": "Sistema fiscal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a103_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O sistema fiscal visa a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades financeiras do Estado e\noutras entidades p\u00fablicas e uma reparti\u00e7\u00e3o justa dos rendimentos e da riqueza."
    },
    {
        "id": "a103_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os impostos s\u00e3o criados por lei, que determina a incid\u00eancia, a taxa, os\nbenef\u00edcios fiscais e as garantias dos contribuintes."
    },
    {
        "id": "a103_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ningu\u00e9m pode ser obrigado a pagar impostos que n\u00e3o hajam sido criados nos\ntermos da Constitui\u00e7\u00e3o, que tenham natureza retroactiva ou cuja liquida\u00e7\u00e3o e\ncobran\u00e7a se n\u00e3o fa\u00e7am nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a104",
        "label": "Artigo 104.\u00ba",
        "children": "a104_1, a104_2, a104_3, a104_4",
        "title": "Impostos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a104_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O imposto sobre o rendimento pessoal visa a diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades e\nser\u00e1 \u00fanico e progressivo, tendo em conta as necessidades e os rendimentos do\nagregado familiar."
    },
    {
        "id": "a104_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A tributa\u00e7\u00e3o das empresas incide fundamentalmente sobre o seu rendimento\nreal."
    },
    {
        "id": "a104_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A tributa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio deve contribuir para a igualdade entre os\ncidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a104_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A tributa\u00e7\u00e3o do consumo visa adaptar a estrutura do consumo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das\nnecessidades do desenvolvimento econ\u00f3mico e da justi\u00e7a social, devendo onerar os\nconsumos de luxo."
    },
    {
        "id": "a105",
        "label": "Artigo 105.\u00ba",
        "children": "a105_1, a105_1_a, a105_1_b, a105_2, a105_3, a105_4",
        "title": "Or\u00e7amento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a105_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Or\u00e7amento do Estado cont\u00e9m:"
    },
    {
        "id": "a105_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A discrimina\u00e7\u00e3o das receitas e despesas do Estado, incluindo as dos fundos e\nservi\u00e7os aut\u00f3nomos;"
    },
    {
        "id": "a105_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O or\u00e7amento da seguran\u00e7a social."
    },
    {
        "id": "a105_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Or\u00e7amento \u00e9 elaborado de harmonia com as grandes op\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de\nplaneamento e tendo em conta as obriga\u00e7\u00f5es decorrentes de lei ou de contrato."
    },
    {
        "id": "a105_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Or\u00e7amento \u00e9 unit\u00e1rio e especifica as despesas segundo a respectiva\nclassifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e funcional, de modo a impedir a exist\u00eancia de dota\u00e7\u00f5es e\nfundos secretos, podendo ainda ser estruturado por programas."
    },
    {
        "id": "a105_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Or\u00e7amento prev\u00ea as receitas necess\u00e1rias para cobrir as despesas, definindo\na lei as regras da sua execu\u00e7\u00e3o, as condi\u00e7\u00f5es a que dever\u00e1 obedecer o recurso ao\ncr\u00e9dito p\u00fablico e os crit\u00e9rios que dever\u00e3o presidir \u00e0s altera\u00e7\u00f5es que, durante a\nexecu\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o ser introduzidas pelo Governo nas rubricas de classifica\u00e7\u00e3o\norg\u00e2nica no \u00e2mbito de cada programa or\u00e7amental aprovado pela Assembleia da\nRep\u00fablica, tendo em vista a sua plena realiza\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a106",
        "label": "Artigo 106.\u00ba",
        "children": "a106_1, a106_2, a106_3, a106_3_a, a106_3_b, a106_3_c, a106_3_d, a106_3_e, a106_3_f, a106_3_g",
        "title": "Elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a106_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A lei do Or\u00e7amento \u00e9 elaborada, organizada, votada e executada, anualmente,\nde acordo com a respectiva lei de enquadramento, que incluir\u00e1 o regime atinente\n\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos dos fundos e servi\u00e7os aut\u00f3nomos."
    },
    {
        "id": "a106_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A proposta de Or\u00e7amento \u00e9 apresentada e votada nos prazos fixados na lei, a\nqual prev\u00ea os procedimentos a adoptar quando aqueles n\u00e3o puderem ser cumpridos."
    },
    {
        "id": "a106_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A proposta de Or\u00e7amento \u00e9 acompanhada de relat\u00f3rios sobre:"
    },
    {
        "id": "a106_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A previs\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o dos principais agregados macroecon\u00f3micos com\ninflu\u00eancia no Or\u00e7amento, bem como da evolu\u00e7\u00e3o da massa monet\u00e1ria e suas\ncontrapartidas;"
    },
    {
        "id": "a106_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A justifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de previs\u00f5es das receitas e despesas\nrelativamente ao Or\u00e7amento anterior;"
    },
    {
        "id": "a106_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A d\u00edvida p\u00fablica, as opera\u00e7\u00f5es de tesouraria e as contas do Tesouro;"
    },
    {
        "id": "a106_3_d",
        "index": "3_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) A situa\u00e7\u00e3o dos fundos e servi\u00e7os aut\u00f3nomos;"
    },
    {
        "id": "a106_3_e",
        "index": "3_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) As transfer\u00eancias de verbas para as regi\u00f5es aut\u00f3nomas e as autarquias locais;"
    },
    {
        "id": "a106_3_f",
        "index": "3_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) As transfer\u00eancias financeiras entre Portugal e o exterior com incid\u00eancia na\nproposta do Or\u00e7amento;"
    },
    {
        "id": "a106_3_g",
        "index": "3_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Os benef\u00edcios fiscais e a estimativa da receita cessante."
    },
    {
        "id": "a107",
        "label": "Artigo 107.\u00ba",
        "children": "a107_paragrafo",
        "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a107_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A execu\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento ser\u00e1 fiscalizada pelo Tribunal de Contas e pela\nAssembleia da Rep\u00fablica, que, precedendo parecer daquele tribunal, apreciar\u00e1 e\naprovar\u00e1 a Conta Geral do Estado, incluindo a da seguran\u00e7a social."
    },
    {
        "id": "p3",
        "label": "Parte III",
        "children": "p3t1, p3t2, p3t3, p3t4, p3t5, p3t6, p3t7, p3t8, p3t9, p3t10",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico",
        "type": "part"
    },
    {
        "id": "p3t1",
        "label": "T\u00edtulo I",
        "children": "a108, a109, a110, a111, a112, a113, a114, a115, a116, a117, a118, a119",
        "title": "Princ\u00edpios gerais",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a108",
        "label": "Artigo 108.\u00ba",
        "children": "a108_paragrafo",
        "title": "Titularidade e exerc\u00edcio do poder",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a108_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O poder pol\u00edtico pertence ao povo e \u00e9 exercido nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a109",
        "label": "Artigo 109.\u00ba",
        "children": "a109_paragrafo",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos cidad\u00e3os",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a109_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A participa\u00e7\u00e3o directa e activa de homens e mulheres na vida pol\u00edtica constitui\ncondi\u00e7\u00e3o e instrumento fundamental de consolida\u00e7\u00e3o do sistema democr\u00e1tico,\ndevendo a lei promover a igualdade no exerc\u00edcio dos direitos c\u00edvicos e pol\u00edticos\ne a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do sexo no acesso a cargos pol\u00edticos."
    },
    {
        "id": "a110",
        "label": "Artigo 110.\u00ba",
        "children": "a110_1, a110_2",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os de soberania",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a110_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os de soberania o Presidente da Rep\u00fablica, a Assembleia da Rep\u00fablica,\no Governo e os Tribunais."
    },
    {
        "id": "a110_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A forma\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia e o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os de\nsoberania s\u00e3o os definidos na Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a111",
        "label": "Artigo 111.\u00ba",
        "children": "a111_1, a111_2",
        "title": "Separa\u00e7\u00e3o e interdepend\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a111_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os \u00f3rg\u00e3os de soberania devem observar a separa\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia\nestabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a111_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Nenhum \u00f3rg\u00e3o de soberania, de regi\u00e3o aut\u00f3noma ou de poder local pode delegar\nos seus poderes noutros \u00f3rg\u00e3os, a n\u00e3o ser nos casos e nos termos expressamente\nprevistos na Constitui\u00e7\u00e3o e na lei."
    },
    {
        "id": "a112",
        "label": "Artigo 112.\u00ba",
        "children": "a112_1, a112_2, a112_3, a112_4, a112_5, a112_6, a112_7, a112_8",
        "title": "Actos normativos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a112_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o actos legislativos as leis, os decretos-leis e os decretos legislativos\nregionais."
    },
    {
        "id": "a112_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As leis e os decretos-leis t\u00eam igual valor, sem preju\u00edzo da subordina\u00e7\u00e3o \u00e0s\ncorrespondentes leis dos decretos-leis publicados no uso de autoriza\u00e7\u00e3o\nlegislativa e dos que desenvolvam as bases gerais dos regimes jur\u00eddicos."
    },
    {
        "id": "a112_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. T\u00eam valor refor\u00e7ado, al\u00e9m das leis org\u00e2nicas, as leis que carecem de\naprova\u00e7\u00e3o por maioria de dois ter\u00e7os, bem como aquelas que, por for\u00e7a da\nConstitui\u00e7\u00e3o, sejam pressuposto normativo necess\u00e1rio de outras leis ou que por\noutras devam ser respeitadas."
    },
    {
        "id": "a112_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os decretos legislativos t\u00eam \u00e2mbito regional e versam sobre mat\u00e9rias\nenunciadas no estatuto pol\u00edtico-administrativo da respectiva regi\u00e3o aut\u00f3noma que\nn\u00e3o estejam reservadas aos \u00f3rg\u00e3os de soberania, sem preju\u00edzo do disposto nas\nal\u00edneas b) e c) do n.\u00ba 1 do artigo 227.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a112_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Nenhuma lei pode criar outras categorias de actos legislativos ou conferir a\nactos de outra natureza o poder de, com efic\u00e1cia externa, interpretar, integrar,\nmodificar, suspender ou revogar qualquer dos seus preceitos."
    },
    {
        "id": "a112_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os regulamentos do Governo revestem a forma de decreto regulamentar quando\ntal seja determinado pela lei que regulamentam, bem como no caso de regulamentos\nindependentes."
    },
    {
        "id": "a112_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Os regulamentos devem indicar expressamente as leis que visam regulamentar ou\nque definem a compet\u00eancia subjectiva e objectiva para a sua emiss\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a112_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. A transposi\u00e7\u00e3o de actos jur\u00eddicos da Uni\u00e3o Europeia para a ordem jur\u00eddica\ninterna assume a forma de lei, decreto-lei ou, nos termos do disposto no n.\u00ba 4,\ndecreto legislativo regional."
    },
    {
        "id": "a113",
        "label": "Artigo 113.\u00ba",
        "children": "a113_1, a113_2, a113_3, a113_3_a, a113_3_b, a113_3_c, a113_3_d, a113_4, a113_5, a113_6, a113_7",
        "title": "Princ\u00edpios gerais de direito eleitoral",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a113_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O sufr\u00e1gio directo, secreto e peri\u00f3dico constitui a regra geral de designa\u00e7\u00e3o\ndos titulares dos \u00f3rg\u00e3os electivos da soberania, das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e do\npoder local."
    },
    {
        "id": "a113_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O recenseamento eleitoral \u00e9 oficioso, obrigat\u00f3rio, permanente e \u00fanico para\ntodas as elei\u00e7\u00f5es por sufr\u00e1gio directo e universal, sem preju\u00edzo do disposto nos\nn.os 4 e 5 do artigo 15.\u00ba e no n.\u00ba 2 do artigo 121.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a113_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As campanhas eleitorais regem-se pelos seguintes princ\u00edpios:"
    },
    {
        "id": "a113_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Liberdade de propaganda;"
    },
    {
        "id": "a113_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Igualdade de oportunidades e de tratamento das diversas candidaturas;"
    },
    {
        "id": "a113_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Imparcialidade das entidades p\u00fablicas perante as candidaturas;"
    },
    {
        "id": "a113_3_d",
        "index": "3_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Transpar\u00eancia e fiscaliza\u00e7\u00e3o das contas eleitorais."
    },
    {
        "id": "a113_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os cidad\u00e3os t\u00eam o dever de colaborar com a administra\u00e7\u00e3o eleitoral, nas\nformas previstas na lei."
    },
    {
        "id": "a113_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A convers\u00e3o dos votos em mandatos far-se-\u00e1 de harmonia com o princ\u00edpio da\nrepresenta\u00e7\u00e3o proporcional."
    },
    {
        "id": "a113_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. No acto de dissolu\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os colegiais baseados no sufr\u00e1gio directo tem de\nser marcada a data das novas elei\u00e7\u00f5es, que se realizar\u00e3o nos sessenta dias\nseguintes e pela lei eleitoral vigente ao tempo da dissolu\u00e7\u00e3o, sob pena de\ninexist\u00eancia jur\u00eddica daquele acto."
    },
    {
        "id": "a113_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. O julgamento da regularidade e da validade dos actos de processo eleitoral\ncompete aos tribunais."
    },
    {
        "id": "a114",
        "label": "Artigo 114.\u00ba",
        "children": "a114_1, a114_2, a114_3",
        "title": "Partidos pol\u00edticos e direito de oposi\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a114_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os partidos pol\u00edticos participam nos \u00f3rg\u00e3os baseados no sufr\u00e1gio universal e\ndirecto, de acordo com a sua representatividade eleitoral."
    },
    {
        "id": "a114_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. \u00c9 reconhecido \u00e0s minorias o direito de oposi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, nos termos da\nConstitui\u00e7\u00e3o e da lei."
    },
    {
        "id": "a114_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os partidos pol\u00edticos representados na Assembleia da Rep\u00fablica e que n\u00e3o\nfa\u00e7am parte do Governo gozam, designadamente, do direito de serem informados\nregular e directamente pelo Governo sobre o andamento dos principais assuntos de\ninteresse p\u00fablico, de igual direito gozando os partidos pol\u00edticos representados\nnas Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e em quaisquer outras\nassembleias designadas por elei\u00e7\u00e3o directa relativamente aos correspondentes\nexecutivos de que n\u00e3o fa\u00e7am parte."
    },
    {
        "id": "a115",
        "label": "Artigo 115.\u00ba",
        "children": "a115_1, a115_2, a115_3, a115_4, a115_4_a, a115_4_b, a115_4_c, a115_4_d, a115_5, a115_6, a115_7, a115_8, a115_9, a115_10, a115_11, a115_12, a115_13",
        "title": "Referendo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a115_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os eleitores recenseados no territ\u00f3rio nacional podem ser chamados a\npronunciar-se directamente, a t\u00edtulo vinculativo, atrav\u00e9s de referendo, por\ndecis\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, mediante proposta da Assembleia da Rep\u00fablica\nou do Governo, em mat\u00e9rias das respectivas compet\u00eancias, nos casos e nos termos\nprevistos na Constitui\u00e7\u00e3o e na lei."
    },
    {
        "id": "a115_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O referendo pode ainda resultar da iniciativa de cidad\u00e3os dirigida \u00e0\nAssembleia da Rep\u00fablica, que ser\u00e1 apresentada e apreciada nos termos e nos\nprazos fixados por lei."
    },
    {
        "id": "a115_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O referendo s\u00f3 pode ter por objecto quest\u00f5es de relevante interesse nacional\nque devam ser decididas pela Assembleia da Rep\u00fablica ou pelo Governo atrav\u00e9s da\naprova\u00e7\u00e3o de conven\u00e7\u00e3o internacional ou de acto legislativo."
    },
    {
        "id": "a115_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. S\u00e3o exclu\u00eddas do \u00e2mbito do referendo:"
    },
    {
        "id": "a115_4_a",
        "index": "4_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) As altera\u00e7\u00f5es \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a115_4_b",
        "index": "4_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) As quest\u00f5es e os actos de conte\u00fado or\u00e7amental, tribut\u00e1rio ou financeiro;"
    },
    {
        "id": "a115_4_c",
        "index": "4_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) As mat\u00e9rias previstas no artigo 161.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, sem preju\u00edzo do\ndisposto no n\u00famero seguinte;"
    },
    {
        "id": "a115_4_d",
        "index": "4_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) As mat\u00e9rias previstas no artigo 164.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o do\ndisposto na al\u00ednea i)."
    },
    {
        "id": "a115_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O disposto no n\u00famero anterior n\u00e3o prejudica a submiss\u00e3o a referendo das\nquest\u00f5es de relevante interesse nacional que devam ser objecto de conven\u00e7\u00e3o\ninternacional, nos termos da al\u00ednea i) do artigo 161.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o, excepto\nquando relativas \u00e0 paz e \u00e0 rectifica\u00e7\u00e3o de fronteiras."
    },
    {
        "id": "a115_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Cada referendo recair\u00e1 sobre uma s\u00f3 mat\u00e9ria, devendo as quest\u00f5es ser\nformuladas com objectividade, clareza e precis\u00e3o e para respostas de sim ou n\u00e3o,\nnum n\u00famero m\u00e1ximo de perguntas a fixar por lei, a qual determinar\u00e1 igualmente as\ndemais condi\u00e7\u00f5es de formula\u00e7\u00e3o e efectiva\u00e7\u00e3o de referendos."
    },
    {
        "id": "a115_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. S\u00e3o exclu\u00eddas a convoca\u00e7\u00e3o e a efectiva\u00e7\u00e3o de referendos entre a data da\nconvoca\u00e7\u00e3o e a da realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es gerais para os \u00f3rg\u00e3os de soberania, de\ngoverno pr\u00f3prio das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e do poder local, bem como de Deputados ao\nParlamento Europeu."
    },
    {
        "id": "a115_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. O Presidente da Rep\u00fablica submete a fiscaliza\u00e7\u00e3o preventiva obrigat\u00f3ria da\nconstitucionalidade e da legalidade as propostas de referendo que lhe tenham\nsido remetidas pela Assembleia da Rep\u00fablica ou pelo Governo."
    },
    {
        "id": "a115_9",
        "index": "9",
        "type": "paragraph",
        "text": "9. S\u00e3o aplic\u00e1veis ao referendo, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, as normas\nconstantes dos n.os 1, 2, 3, 4 e 7 do artigo 113.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a115_10",
        "index": "10",
        "type": "paragraph",
        "text": "10. As propostas de referendo recusadas pelo Presidente da Rep\u00fablica ou objecto\nde resposta negativa do eleitorado n\u00e3o podem ser renovadas na mesma sess\u00e3o\nlegislativa, salvo nova elei\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica, ou at\u00e9 \u00e0 demiss\u00e3o do\nGoverno."
    },
    {
        "id": "a115_11",
        "index": "11",
        "type": "paragraph",
        "text": "11. O referendo s\u00f3 tem efeito vinculativo quando o n\u00famero de votantes for\nsuperior a metade dos eleitores inscritos no recenseamento."
    },
    {
        "id": "a115_12",
        "index": "12",
        "type": "paragraph",
        "text": "12. Nos referendos s\u00e3o chamados a participar cidad\u00e3os residentes no estrangeiro,\nregularmente recenseados ao abrigo do disposto no n.\u00ba 2 do artigo 121.\u00ba, quando\nrecaiam sobre mat\u00e9ria que lhes diga tamb\u00e9m especificamente respeito."
    },
    {
        "id": "a115_13",
        "index": "13",
        "type": "paragraph",
        "text": "13. Os referendos podem ter \u00e2mbito regional, nos termos previstos no n.\u00ba 2 do\nartigo 232.\u00ba"
    },
    {
        "id": "a116",
        "label": "Artigo 116.\u00ba",
        "children": "a116_1, a116_2, a116_3",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os colegiais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a116_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As reuni\u00f5es das assembleias que funcionem como \u00f3rg\u00e3os de soberania, das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas ou do poder local s\u00e3o p\u00fablicas, excepto nos casos previstos na\nlei."
    },
    {
        "id": "a116_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As delibera\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os colegiais s\u00e3o tomadas com a presen\u00e7a da maioria do\nn\u00famero legal dos seus membros."
    },
    {
        "id": "a116_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Salvo nos casos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, na lei e nos respectivos\nregimentos, as delibera\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os colegiais s\u00e3o tomadas \u00e0 pluralidade de\nvotos, n\u00e3o contando as absten\u00e7\u00f5es para o apuramento da maioria."
    },
    {
        "id": "a117",
        "label": "Artigo 117.\u00ba",
        "children": "a117_1, a117_2, a117_3",
        "title": "Estatuto dos titulares de cargos pol\u00edticos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a117_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os titulares de cargos pol\u00edticos respondem pol\u00edtica, civil e criminalmente\npelas ac\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es que pratiquem no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a117_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei disp\u00f5e sobre os deveres, responsabilidades e incompatibilidades dos\ntitulares de cargos pol\u00edticos, as consequ\u00eancias do respectivo incumprimento, bem\ncomo sobre os respectivos direitos, regalias e imunidades."
    },
    {
        "id": "a117_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei determina os crimes de responsabilidade dos titulares de cargos\npol\u00edticos, bem como as san\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis e os respectivos efeitos, que podem\nincluir a destitui\u00e7\u00e3o do cargo ou a perda do mandato."
    },
    {
        "id": "a118",
        "label": "Artigo 118.\u00ba",
        "children": "a118_1, a118_2",
        "title": "Princ\u00edpio da renova\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a118_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Ningu\u00e9m pode exercer a t\u00edtulo vital\u00edcio qualquer cargo pol\u00edtico de \u00e2mbito\nnacional, regional ou local."
    },
    {
        "id": "a118_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei pode determinar limites \u00e0 renova\u00e7\u00e3o sucessiva de mandatos dos titulares\nde cargos pol\u00edticos executivos."
    },
    {
        "id": "a119",
        "label": "Artigo 119.\u00ba",
        "children": "a119_1, a119_1_a, a119_1_b, a119_1_c, a119_1_d, a119_1_e, a119_1_f, a119_1_g, a119_1_h, a119_1_i, a119_2, a119_3",
        "title": "Publicidade dos actos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a119_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o publicados no jornal oficial, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica:"
    },
    {
        "id": "a119_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) As leis constitucionais;"
    },
    {
        "id": "a119_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) As conven\u00e7\u00f5es internacionais e os respectivos avisos de ratifica\u00e7\u00e3o, bem como\nos restantes avisos a elas respeitantes;"
    },
    {
        "id": "a119_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) As leis, os decretos-leis e os decretos legislativos regionais;"
    },
    {
        "id": "a119_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Os decretos do Presidente da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a119_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) As resolu\u00e7\u00f5es da Assembleia da Rep\u00fablica e das Assembleias Legislativas das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a119_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Os regimentos da Assembleia da Rep\u00fablica, do Conselho de Estado e das\nAssembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a119_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) As decis\u00f5es do Tribunal Constitucional, bem como as dos outros tribunais a\nque a lei confira for\u00e7a obrigat\u00f3ria geral;"
    },
    {
        "id": "a119_1_h",
        "index": "1_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Os decretos regulamentares e os demais decretos e regulamentos do Governo,\nbem como os decretos dos Representantes da Rep\u00fablica para as regi\u00f5es aut\u00f3nomas e\nos decretos regulamentares regionais;"
    },
    {
        "id": "a119_1_i",
        "index": "1_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Os resultados de elei\u00e7\u00f5es para os \u00f3rg\u00e3os de soberania, das regi\u00f5es aut\u00f3nomas\ne do poder local, bem como para o Parlamento Europeu e ainda os resultados de\nreferendos de \u00e2mbito nacional e regional."
    },
    {
        "id": "a119_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A falta de publicidade dos actos previstos nas al\u00edneas a) a h) do n\u00famero\nanterior e de qualquer acto de conte\u00fado gen\u00e9rico dos \u00f3rg\u00e3os de soberania, das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas e do poder local, implica a sua inefic\u00e1cia jur\u00eddica."
    },
    {
        "id": "a119_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei determina as formas de publicidade dos demais actos e as consequ\u00eancias\nda sua falta."
    },
    {
        "id": "p3t2",
        "label": "T\u00edtulo II",
        "children": "p3t2c1, p3t2c2, p3t2c3",
        "title": "Presidente da Rep\u00fablica",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p3t2c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a120, a121, a122, a123, a124, a125, a126, a127, a128, a129, a130, a131, a132",
        "title": "Estatuto e elei\u00e7\u00e3o",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a120",
        "label": "Artigo 120.\u00ba",
        "children": "a120_paragrafo",
        "title": "Defini\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a120_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Presidente da Rep\u00fablica representa a Rep\u00fablica Portuguesa, garante a\nindepend\u00eancia nacional, a unidade do Estado e o regular funcionamento das\ninstitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e \u00e9, por iner\u00eancia, Comandante Supremo das For\u00e7as\nArmadas."
    },
    {
        "id": "a121",
        "label": "Artigo 121.\u00ba",
        "children": "a121_1, a121_2, a121_3",
        "title": "Elei\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a121_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica \u00e9 eleito por sufr\u00e1gio universal, directo e secreto\ndos cidad\u00e3os portugueses eleitores recenseados no territ\u00f3rio nacional, bem como\ndos cidad\u00e3os portugueses residentes no estrangeiro nos termos do n\u00famero\nseguinte."
    },
    {
        "id": "a121_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei regula o exerc\u00edcio do direito de voto dos cidad\u00e3os portugueses\nresidentes no estrangeiro, devendo ter em conta a exist\u00eancia de la\u00e7os de\nefectiva liga\u00e7\u00e3o \u00e0 comunidade nacional."
    },
    {
        "id": "a121_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O direito de voto no territ\u00f3rio nacional \u00e9 exercido presencialmente."
    },
    {
        "id": "a122",
        "label": "Artigo 122.\u00ba",
        "children": "a122_paragrafo",
        "title": "Elegibilidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a122_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o eleg\u00edveis os cidad\u00e3os eleitores, portugueses de origem, maiores de 35 anos."
    },
    {
        "id": "a123",
        "label": "Artigo 123.\u00ba",
        "children": "a123_1, a123_2",
        "title": "Reelegibilidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a123_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. N\u00e3o \u00e9 admitida a reelei\u00e7\u00e3o para um terceiro mandato consecutivo, nem durante\no quinqu\u00e9nio imediatamente subsequente ao termo do segundo mandato consecutivo."
    },
    {
        "id": "a123_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Se o Presidente da Rep\u00fablica renunciar ao cargo, n\u00e3o poder\u00e1 candidatar-se nas\nelei\u00e7\u00f5es imediatas nem nas que se realizem no quinqu\u00e9nio imediatamente\nsubsequente \u00e0 ren\u00fancia."
    },
    {
        "id": "a124",
        "label": "Artigo 124.\u00ba",
        "children": "a124_1, a124_2, a124_3",
        "title": "Candidaturas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a124_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As candidaturas para Presidente da Rep\u00fablica s\u00e3o propostas por um m\u00ednimo de 7\n500 e um m\u00e1ximo de 15 000 cidad\u00e3os eleitores."
    },
    {
        "id": "a124_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As candidaturas devem ser apresentadas at\u00e9 trinta dias antes da data marcada\npara a elei\u00e7\u00e3o, perante o Tribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a124_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Em caso de morte de qualquer candidato ou de qualquer outro facto que o\nincapacite para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o presidencial, ser\u00e1 reaberto o processo\neleitoral, nos termos a definir por lei."
    },
    {
        "id": "a125",
        "label": "Artigo 125.\u00ba",
        "children": "a125_1, a125_2, a125_3",
        "title": "Data da elei\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a125_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica ser\u00e1 eleito nos sessenta dias anteriores ao termo\ndo mandato do seu antecessor ou nos sessenta dias posteriores \u00e0 vagatura do\ncargo."
    },
    {
        "id": "a125_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 efectuar-se nos noventa dias anteriores ou posteriores \u00e0\ndata de elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a125_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. No caso previsto no n\u00famero anterior, a elei\u00e7\u00e3o efectuar-se-\u00e1 nos dez dias\nposteriores ao final do per\u00edodo a\u00ed estabelecido, sendo o mandato do Presidente\ncessante automaticamente prolongado pelo per\u00edodo necess\u00e1rio."
    },
    {
        "id": "a126",
        "label": "Artigo 126.\u00ba",
        "children": "a126_1, a126_2, a126_3",
        "title": "Sistema eleitoral",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a126_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Ser\u00e1 eleito Presidente da Rep\u00fablica o candidato que obtiver mais de metade\ndos votos validamente expressos, n\u00e3o se considerando como tal os votos em\nbranco."
    },
    {
        "id": "a126_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Se nenhum dos candidatos obtiver esse n\u00famero de votos, proceder-se-\u00e1 a\nsegundo sufr\u00e1gio at\u00e9 ao vig\u00e9simo primeiro dia subsequente \u00e0 primeira vota\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a126_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A este sufr\u00e1gio concorrer\u00e3o apenas os dois candidatos mais votados que n\u00e3o\ntenham retirado a candidatura."
    },
    {
        "id": "a127",
        "label": "Artigo 127.\u00ba",
        "children": "a127_1, a127_2, a127_3, a127_3_juramento",
        "title": "Posse e juramento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a127_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente eleito toma posse perante a Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a127_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A posse efectua-se no \u00faltimo dia do mandato do Presidente cessante ou, no\ncaso de elei\u00e7\u00e3o por vagatura, no oitavo dia subsequente ao dia da publica\u00e7\u00e3o dos\nresultados eleitorais."
    },
    {
        "id": "a127_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. No acto de posse o Presidente da Rep\u00fablica eleito prestar\u00e1 a seguinte\ndeclara\u00e7\u00e3o de compromisso:"
    },
    {
        "id": "a127_3_juramento",
        "index": "3_juramento",
        "type": "paragraph",
        "text": "Juro por minha honra desempenhar fielmente as fun\u00e7\u00f5es em que fico investido e\ndefender, cumprir e fazer cumprir a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa."
    },
    {
        "id": "a128",
        "label": "Artigo 128.\u00ba",
        "children": "a128_1, a128_2",
        "title": "Mandato",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a128_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O mandato do Presidente da Rep\u00fablica tem a dura\u00e7\u00e3o de cinco anos e termina\ncom a posse do novo Presidente eleito."
    },
    {
        "id": "a128_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Em caso de vagatura, o Presidente da Rep\u00fablica a eleger inicia um novo\nmandato."
    },
    {
        "id": "a129",
        "label": "Artigo 129.\u00ba",
        "children": "a129_1, a129_2, a129_3",
        "title": "Aus\u00eancia do territ\u00f3rio nacional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a129_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o pode ausentar-se do territ\u00f3rio nacional sem o\nassentimento da Assembleia da Rep\u00fablica ou da sua Comiss\u00e3o Permanente, se aquela\nn\u00e3o estiver em funcionamento."
    },
    {
        "id": "a129_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O assentimento \u00e9 dispensado nos casos de passagem em tr\u00e2nsito ou de viagem\nsem car\u00e1cter oficial de dura\u00e7\u00e3o n\u00e3o superior a cinco dias, devendo, por\u00e9m, o\nPresidente da Rep\u00fablica dar pr\u00e9vio conhecimento delas \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a129_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A inobserv\u00e2ncia do disposto no n.\u00ba 1 envolve, de pleno direito, a perda do\ncargo."
    },
    {
        "id": "a130",
        "label": "Artigo 130.\u00ba",
        "children": "a130_1, a130_2, a130_3, a130_4",
        "title": "Responsabilidade criminal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a130_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Por crimes praticados no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, o Presidente da\nRep\u00fablica responde perante o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a."
    },
    {
        "id": "a130_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A iniciativa do processo cabe \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, mediante proposta de\num quinto e delibera\u00e7\u00e3o aprovada por maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados em\nefectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a130_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A condena\u00e7\u00e3o implica a destitui\u00e7\u00e3o do cargo e a impossibilidade de reelei\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a130_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Por crimes estranhos ao exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es o Presidente da Rep\u00fablica\nresponde depois de findo o mandato perante os tribunais comuns."
    },
    {
        "id": "a131",
        "label": "Artigo 131.\u00ba",
        "children": "a131_1, a131_2",
        "title": "Ren\u00fancia ao mandato",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a131_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica pode renunciar ao mandato em mensagem dirigida \u00e0\nAssembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a131_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A ren\u00fancia torna-se efectiva com o conhecimento da mensagem pela Assembleia\nda Rep\u00fablica, sem preju\u00edzo da sua ulterior publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a132",
        "label": "Artigo 132.\u00ba",
        "children": "a132_1, a132_2, a132_3, a132_4",
        "title": "Substitui\u00e7\u00e3o interina",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a132_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Durante o impedimento tempor\u00e1rio do Presidente da Rep\u00fablica, bem como durante\na vagatura do cargo at\u00e9 tomar posse o novo Presidente eleito, assumir\u00e1 as\nfun\u00e7\u00f5es o Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica ou, no impedimento deste, o seu\nsubstituto."
    },
    {
        "id": "a132_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Enquanto exercer interinamente as fun\u00e7\u00f5es de Presidente da Rep\u00fablica, o\nmandato de Deputado do Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica ou do seu\nsubstituto suspende-se automaticamente."
    },
    {
        "id": "a132_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Presidente da Rep\u00fablica, durante o impedimento tempor\u00e1rio, mant\u00e9m os\ndireitos e regalias inerentes \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a132_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Presidente da Rep\u00fablica interino goza de todas as honras e prerrogativas da\nfun\u00e7\u00e3o, mas os direitos que lhe assistem s\u00e3o os do cargo para que foi eleito."
    },
    {
        "id": "p3t2c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a133, a134, a135, a136, a137, a138, a139, a140",
        "title": "Compet\u00eancia",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a133",
        "label": "Artigo 133.\u00ba",
        "children": "a133_subordinante, a133_a, a133_b, a133_c, a133_d, a133_e, a133_f, a133_g, a133_h, a133_i, a133_j, a133_l, a133_m, a133_n, a133_o, a133_p",
        "title": "Compet\u00eancia quanto a outros \u00f3rg\u00e3os",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a133_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete ao Presidente da Rep\u00fablica, relativamente a outros \u00f3rg\u00e3os:"
    },
    {
        "id": "a133_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Presidir ao Conselho de Estado;"
    },
    {
        "id": "a133_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Marcar, de harmonia com a lei eleitoral, o dia das elei\u00e7\u00f5es do Presidente da\nRep\u00fablica, dos Deputados \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, dos Deputados ao Parlamento\nEuropeu e dos deputados \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a133_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Convocar extraordinariamente a Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a133_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Dirigir mensagens \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica e \u00e0s Assembleias Legislativas das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a133_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Dissolver a Assembleia da Rep\u00fablica, observado o disposto no artigo 172.\u00ba,\nouvidos os partidos nela representados e o Conselho de Estado;"
    },
    {
        "id": "a133_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Nomear o Primeiro-Ministro, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 187.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a133_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Demitir o Governo, nos termos do n.\u00ba 2 do artigo 195.\u00ba, e exonerar o\nPrimeiro-Ministro, nos termos do n.\u00ba 4 do artigo 186.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a133_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Nomear e exonerar os membros do Governo, sob proposta do Primeiro-Ministro;"
    },
    {
        "id": "a133_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Presidir ao Conselho de Ministros, quando o Primeiro-Ministro lho solicitar;"
    },
    {
        "id": "a133_j",
        "index": "j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Dissolver as Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, ouvidos o\nConselho de Estado e os partidos nelas representados, observado o disposto no\nartigo 172.\u00ba, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es;"
    },
    {
        "id": "a133_l",
        "index": "l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Nomear e exonerar, ouvido o Governo, os Representantes da Rep\u00fablica para as\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a133_m",
        "index": "m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Nomear e exonerar, sob proposta do Governo, o presidente do Tribunal de\nContas e o Procurador-Geral da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a133_n",
        "index": "n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Nomear cinco membros do Conselho de Estado e dois vogais do Conselho Superior\nda Magistratura;"
    },
    {
        "id": "a133_o",
        "index": "o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) Presidir ao Conselho Superior de Defesa Nacional;"
    },
    {
        "id": "a133_p",
        "index": "p",
        "type": "paragraph",
        "text": "p) Nomear e exonerar, sob proposta do Governo, o Chefe do Estado-Maior-General\ndas For\u00e7as Armadas, o Vice-Chefe do Estado-Maior-General das For\u00e7as Armadas,\nquando exista, e os Chefes de Estado-Maior dos tr\u00eas ramos das For\u00e7as Armadas,\nouvido, nestes dois \u00faltimos casos, o Chefe do Estado-Maior-General das For\u00e7as\nArmadas."
    },
    {
        "id": "a134",
        "label": "Artigo 134.\u00ba",
        "children": "a134_subordinante, a134_a, a134_b, a134_c, a134_d, a134_e, a134_f, a134_g, a134_h, a134_i",
        "title": "Compet\u00eancia para pr\u00e1tica de actos pr\u00f3prios",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a134_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete ao Presidente da Rep\u00fablica, na pr\u00e1tica de actos pr\u00f3prios:"
    },
    {
        "id": "a134_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Exercer as fun\u00e7\u00f5es de Comandante Supremo das For\u00e7as Armadas;"
    },
    {
        "id": "a134_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Promulgar e mandar publicar as leis, os decretos-leis e os decretos\nregulamentares, assinar as resolu\u00e7\u00f5es da Assembleia da Rep\u00fablica que aprovem\nacordos internacionais e os restantes decretos do Governo;"
    },
    {
        "id": "a134_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Submeter a referendo quest\u00f5es de relevante interesse nacional, nos termos do\nartigo 115.\u00ba, e as referidas no n.\u00ba 2 do artigo 232.\u00ba e no n.\u00ba 3 do artigo\n256.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a134_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Declarar o estado de s\u00edtio ou o estado de emerg\u00eancia, observado o disposto\nnos artigos 19.\u00ba e 138.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a134_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Pronunciar-se sobre todas as emerg\u00eancias graves para a vida da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a134_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Indultar e comutar penas, ouvido o Governo;"
    },
    {
        "id": "a134_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Requerer ao Tribunal Constitucional a aprecia\u00e7\u00e3o preventiva da\nconstitucionalidade de normas constantes de leis, decretos-leis e conven\u00e7\u00f5es\ninternacionais;"
    },
    {
        "id": "a134_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Requerer ao Tribunal Constitucional a declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade de\nnormas jur\u00eddicas, bem como a verifica\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade por omiss\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a134_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Conferir condecora\u00e7\u00f5es, nos termos da lei, e exercer a fun\u00e7\u00e3o de gr\u00e3o-mestre\ndas ordens honor\u00edficas portuguesas."
    },
    {
        "id": "a135",
        "label": "Artigo 135.\u00ba",
        "children": "a135_subordinante, a135_a, a135_b, a135_c",
        "title": "Compet\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es internacionais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a135_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete ao Presidente da Rep\u00fablica, nas rela\u00e7\u00f5es internacionais:"
    },
    {
        "id": "a135_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Nomear os embaixadores e os enviados extraordin\u00e1rios, sob proposta do\nGoverno, e acreditar os representantes diplom\u00e1ticos estrangeiros;"
    },
    {
        "id": "a135_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Ratificar os tratados internacionais, depois de devidamente aprovados;"
    },
    {
        "id": "a135_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Declarar a guerra em caso de agress\u00e3o efectiva ou iminente e fazer a paz, sob\nproposta do Governo, ouvido o Conselho de Estado e mediante autoriza\u00e7\u00e3o da\nAssembleia da Rep\u00fablica, ou, quando esta n\u00e3o estiver reunida nem for poss\u00edvel a\nsua reuni\u00e3o imediata, da sua Comiss\u00e3o Permanente."
    },
    {
        "id": "a136",
        "label": "Artigo 136.\u00ba",
        "children": "a136_1, a136_2, a136_3, a136_3_a, a136_3_b, a136_3_c, a136_4, a136_5",
        "title": "Promulga\u00e7\u00e3o e veto",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a136_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. No prazo de vinte dias contados da recep\u00e7\u00e3o de qualquer decreto da Assembleia\nda Rep\u00fablica para ser promulgado como lei, ou da publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do\nTribunal Constitucional que n\u00e3o se pronuncie pela inconstitucionalidade de norma\ndele constante, deve o Presidente da Rep\u00fablica promulg\u00e1-lo ou exercer o direito\nde veto, solicitando nova aprecia\u00e7\u00e3o do diploma em mensagem fundamentada."
    },
    {
        "id": "a136_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Se a Assembleia da Rep\u00fablica confirmar o voto por maioria absoluta dos\nDeputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, o Presidente da Rep\u00fablica dever\u00e1 promulgar\no diploma no prazo de oito dias a contar da sua recep\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a136_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ser\u00e1, por\u00e9m, exigida a maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados presentes, desde\nque superior \u00e0 maioria absoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, para a\nconfirma\u00e7\u00e3o dos decretos que revistam a forma de lei org\u00e2nica, bem como dos que\nrespeitem \u00e0s seguintes mat\u00e9rias:"
    },
    {
        "id": "a136_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Rela\u00e7\u00f5es externas;"
    },
    {
        "id": "a136_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Limites entre o sector p\u00fablico, o sector privado e o sector cooperativo e\nsocial de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a136_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Regulamenta\u00e7\u00e3o dos actos eleitorais previstos na Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o\nrevista a forma de lei org\u00e2nica."
    },
    {
        "id": "a136_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. No prazo de quarenta dias contados da recep\u00e7\u00e3o de qualquer decreto do Governo\npara ser promulgado, ou da publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do Tribunal Constitucional que\nn\u00e3o se pronuncie pela inconstitucionalidade de norma dele constante, deve o\nPresidente da Rep\u00fablica promulg\u00e1-lo ou exercer o direito de veto, comunicando\npor escrito ao Governo o sentido do veto."
    },
    {
        "id": "a136_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Presidente da Rep\u00fablica exerce ainda o direito de veto nos termos dos\nartigos 278.\u00ba e 279.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a137",
        "label": "Artigo 137.\u00ba",
        "children": "a137_paragrafo",
        "title": "Falta de promulga\u00e7\u00e3o ou de assinatura",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a137_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A falta de promulga\u00e7\u00e3o ou de assinatura pelo Presidente da Rep\u00fablica de qualquer\ndos actos previstos na al\u00ednea b) do artigo 134.\u00ba implica a sua inexist\u00eancia\njur\u00eddica."
    },
    {
        "id": "a138",
        "label": "Artigo 138.\u00ba",
        "children": "a138_1, a138_2",
        "title": "Declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a138_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia depende de audi\u00e7\u00e3o\ndo Governo e de autoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica ou, quando esta n\u00e3o\nestiver reunida nem for poss\u00edvel a sua reuni\u00e3o imediata, da respectiva Comiss\u00e3o\nPermanente."
    },
    {
        "id": "a138_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia, quando autorizada\npela Comiss\u00e3o Permanente da Assembleia da Rep\u00fablica, ter\u00e1 de ser confirmada pelo\nPlen\u00e1rio logo que seja poss\u00edvel reuni-lo."
    },
    {
        "id": "a139",
        "label": "Artigo 139.\u00ba",
        "children": "a139_1, a139_2",
        "title": "Actos do Presidente da Rep\u00fablica interino",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a139_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica interino n\u00e3o pode praticar qualquer dos actos\nprevistos nas al\u00edneas e) e n) do artigo 133.\u00ba e na al\u00ednea c) do artigo 134.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a139_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Presidente da Rep\u00fablica interino s\u00f3 pode praticar qualquer dos actos\nprevistos nas al\u00edneas b), c), f), m) e p), do artigo 133.\u00ba, na al\u00ednea a) do\nartigo 134.\u00ba e na al\u00ednea a) do artigo 135.\u00ba, ap\u00f3s audi\u00e7\u00e3o do Conselho de Estado."
    },
    {
        "id": "a140",
        "label": "Artigo 140.\u00ba",
        "children": "a140_1, a140_2",
        "title": "Referenda ministerial",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a140_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Carecem de referenda do Governo os actos do Presidente da Rep\u00fablica\npraticados ao abrigo das al\u00edneas h), j), l), m) e p) do artigo 133.\u00ba, das\nal\u00edneas b), d) e f) do artigo 134.\u00ba e das al\u00edneas a), b) e c) do artigo 135.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a140_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A falta de referenda determina a inexist\u00eancia jur\u00eddica do acto."
    },
    {
        "id": "p3t2c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a141, a142, a143, a144, a145, a146",
        "title": "Conselho de Estado",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a141",
        "label": "Artigo 141.\u00ba",
        "children": "a141_paragrafo",
        "title": "Defini\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a141_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Conselho de Estado \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o pol\u00edtico de consulta do Presidente da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a142",
        "label": "Artigo 142.\u00ba",
        "children": "a142_subordinante, a142_a, a142_b, a142_c, a142_d, a142_e, a142_f, a142_g, a142_h",
        "title": "Composi\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a142_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Conselho de Estado \u00e9 presidido pelo Presidente da Rep\u00fablica e composto pelos seguintes membros:"
    },
    {
        "id": "a142_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a142_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O Primeiro-Ministro;"
    },
    {
        "id": "a142_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O Presidente do Tribunal Constitucional;"
    },
    {
        "id": "a142_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O Provedor de Justi\u00e7a;"
    },
    {
        "id": "a142_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Os presidentes dos governos regionais;"
    },
    {
        "id": "a142_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Os antigos presidentes da Rep\u00fablica eleitos na vig\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o que\nn\u00e3o hajam sido destitu\u00eddos do cargo;"
    },
    {
        "id": "a142_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Cinco cidad\u00e3os designados pelo Presidente da Rep\u00fablica pelo per\u00edodo\ncorrespondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do seu mandato;"
    },
    {
        "id": "a142_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Cinco cidad\u00e3os eleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica, de harmonia com o\nprinc\u00edpio da representa\u00e7\u00e3o proporcional, pelo per\u00edodo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o\nda legislatura."
    },
    {
        "id": "a143",
        "label": "Artigo 143.\u00ba",
        "children": "a143_1, a143_2, a143_3",
        "title": "Posse e mandato",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a143_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os membros do Conselho de Estado s\u00e3o empossados pelo Presidente da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a143_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os membros do Conselho de Estado previstos nas al\u00edneas a) a e) do artigo\n142.\u00ba mant\u00eam-se em fun\u00e7\u00f5es enquanto exercerem os respectivos cargos."
    },
    {
        "id": "a143_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os membros do Conselho de Estado previstos nas al\u00edneas g) e h) do artigo\n142.\u00ba mant\u00eam-se em fun\u00e7\u00f5es at\u00e9 \u00e0 posse dos que os substitu\u00edrem no exerc\u00edcio dos\nrespectivos cargos."
    },
    {
        "id": "a144",
        "label": "Artigo 144.\u00ba",
        "children": "a144_1, a144_2",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a144_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Conselho de Estado elaborar o seu regimento."
    },
    {
        "id": "a144_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As reuni\u00f5es do Conselho de Estado n\u00e3o s\u00e3o p\u00fablicas."
    },
    {
        "id": "a145",
        "label": "Artigo 145.\u00ba",
        "children": "a145_subordinante, a145_a, a145_b, a145_c, a145_d, a145_e",
        "title": "Compet\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a145_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete ao Conselho de Estado:"
    },
    {
        "id": "a145_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Pronunciar-se sobre a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica e das Assembleias\nLegislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a145_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Pronunciar-se sobre a demiss\u00e3o do Governo, no caso previsto no n.\u00ba 2 do\nartigo 195.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a145_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Pronunciar-se sobre a declara\u00e7\u00e3o da guerra e a feitura da paz;"
    },
    {
        "id": "a145_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Pronunciar-se sobre os actos do Presidente da Rep\u00fablica interino referidos no\nartigo 139.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a145_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Pronunciar-se nos demais casos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o e, em geral,\naconselhar o Presidente da Rep\u00fablica no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, quando este\nlho solicitar."
    },
    {
        "id": "a146",
        "label": "Artigo 146.\u00ba",
        "children": "a146_paragrafo",
        "title": "Emiss\u00e3o dos pareceres",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a146_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os pareceres do Conselho de Estado previstos nas al\u00edneas a) a e) do artigo 145.\u00ba\ns\u00e3o emitidos na reuni\u00e3o que para o efeito for convocada pelo Presidente da\nRep\u00fablica e tornados p\u00fablicos quando da pr\u00e1tica do acto a que se referem."
    },
    {
        "id": "p3t3",
        "label": "T\u00edtulo III",
        "children": "p3t3c1, p3t3c2, p3t3c3",
        "title": "Assembleia da Rep\u00fablica",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p3t3c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a147, a148, a149, a150, a151, a152, a153, a154, a155, a156, a157, a158, a159, a160",
        "title": "Estatuto e elei\u00e7\u00e3o",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a147",
        "label": "Artigo 147.\u00ba",
        "children": "a147_paragrafo",
        "title": "Defini\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a147_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Assembleia da Rep\u00fablica \u00e9 a assembleia representativa de todos os cidad\u00e3os\nportugueses."
    },
    {
        "id": "a148",
        "label": "Artigo 148.\u00ba",
        "children": "a148_paragrafo",
        "title": "Composi\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a148_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A Assembleia da Rep\u00fablica tem o m\u00ednimo de cento e oitenta e o m\u00e1ximo de duzentos\ne trinta Deputados, nos termos da lei eleitoral."
    },
    {
        "id": "a149",
        "label": "Artigo 149.\u00ba",
        "children": "a149_1, a149_2",
        "title": "C\u00edrculos eleitorais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a149_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Deputados s\u00e3o eleitos por c\u00edrculos eleitorais geograficamente definidos na\nlei, a qual pode determinar a exist\u00eancia de c\u00edrculos plurinominais e\nuninominais, bem como a respectiva natureza e complementaridade, por forma a\nassegurar o sistema de representa\u00e7\u00e3o proporcional e o m\u00e9todo da m\u00e9dia mais alta\nde Hondt na convers\u00e3o dos votos em n\u00famero de mandatos."
    },
    {
        "id": "a149_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O n\u00famero de Deputados por cada c\u00edrculo plurinominal do territ\u00f3rio nacional,\nexceptuando o c\u00edrculo nacional, quando exista, \u00e9 proporcional ao n\u00famero de\ncidad\u00e3os eleitores nele inscritos."
    },
    {
        "id": "a150",
        "label": "Artigo 150.\u00ba",
        "children": "a150_paragrafo",
        "title": "Condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a150_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "S\u00e3o eleg\u00edveis os cidad\u00e3os portugueses eleitores, salvas as restri\u00e7\u00f5es que a lei\neleitoral estabelecer por virtude de incompatibilidades locais ou de exerc\u00edcio\nde certos cargos."
    },
    {
        "id": "a151",
        "label": "Artigo 151.\u00ba",
        "children": "a151_1, a151_2",
        "title": "Candidaturas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a151_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As candidaturas s\u00e3o apresentadas, nos termos da lei, pelos partidos\npol\u00edticos, isoladamente ou em coliga\u00e7\u00e3o, podendo as listas integrar cidad\u00e3os n\u00e3o\ninscritos nos respectivos partidos."
    },
    {
        "id": "a151_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ningu\u00e9m pode ser candidato por mais de um c\u00edrculo eleitoral da mesma\nnatureza, exceptuando o c\u00edrculo nacional quando exista, ou figurar em mais de\numa lista."
    },
    {
        "id": "a152",
        "label": "Artigo 152.\u00ba",
        "children": "a152_1, a152_2",
        "title": "Representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a152_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A lei n\u00e3o pode estabelecer limites \u00e0 convers\u00e3o dos votos em mandatos por\nexig\u00eancia de uma percentagem de votos nacional m\u00ednima."
    },
    {
        "id": "a152_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Deputados representam todo o pa\u00eds e n\u00e3o os c\u00edrculos por que s\u00e3o eleitos."
    },
    {
        "id": "a153",
        "label": "Artigo 153.\u00ba",
        "children": "a153_1, a153_2",
        "title": "In\u00edcio e termo do mandato",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a153_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O mandato dos Deputados inicia-se com a primeira reuni\u00e3o da Assembleia da\nRep\u00fablica ap\u00f3s elei\u00e7\u00f5es e cessa com a primeira reuni\u00e3o ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es\nsubsequentes, sem preju\u00edzo da suspens\u00e3o ou da cessa\u00e7\u00e3o individual do mandato."
    },
    {
        "id": "a153_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O preenchimento das vagas que ocorrerem na Assembleia, bem como a\nsubstitui\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de Deputados por motivo relevante, s\u00e3o regulados pela\nlei eleitoral."
    },
    {
        "id": "a154",
        "label": "Artigo 154.\u00ba",
        "children": "a154_1, a154_2, a154_3",
        "title": "Incompatibilidades e impedimentos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a154_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Deputados que forem nomeados membros do Governo n\u00e3o podem exercer o\nmandato at\u00e9 \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o destas fun\u00e7\u00f5es, sendo substitu\u00eddos nos termos do artigo\nanterior."
    },
    {
        "id": "a154_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei determina as demais incompatibilidades."
    },
    {
        "id": "a154_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei regula os casos e as condi\u00e7\u00f5es em que os Deputados carecem de\nautoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica para serem jurados, \u00e1rbitros, peritos ou\ntestemunhas."
    },
    {
        "id": "a155",
        "label": "Artigo 155.\u00ba",
        "children": "a155_1, a155_2, a155_3",
        "title": "Exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de Deputado",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a155_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Deputados exercem livremente o seu mandato, sendo-lhes garantidas\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas ao eficaz exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, designadamente ao\nindispens\u00e1vel contacto com os cidad\u00e3os eleitores e \u00e0 sua informa\u00e7\u00e3o regular."
    },
    {
        "id": "a155_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei regula as condi\u00e7\u00f5es em que a falta dos Deputados, por causa de reuni\u00f5es\nou miss\u00f5es da Assembleia, a actos ou dilig\u00eancias oficiais a ela estranhos\nconstitui motivo justificado de adiamento destes."
    },
    {
        "id": "a155_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As entidades p\u00fablicas t\u00eam, nos termos da lei, o dever de cooperar com os\nDeputados no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a156",
        "label": "Artigo 156.\u00ba",
        "children": "a156_subordinante, a156_a, a156_b, a156_c, a156_d, a156_e, a156_f, a156_g",
        "title": "Poderes dos Deputados",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a156_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Constituem poderes dos Deputados:"
    },
    {
        "id": "a156_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Apresentar projectos de revis\u00e3o constitucional;"
    },
    {
        "id": "a156_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Apresentar projectos de lei, de Regimento ou de resolu\u00e7\u00e3o, designadamente de\nreferendo, e propostas de delibera\u00e7\u00e3o e requerer o respectivo agendamento;"
    },
    {
        "id": "a156_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Participar e intervir nos debates parlamentares, nos termos do Regimento;"
    },
    {
        "id": "a156_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Fazer perguntas ao Governo sobre quaisquer actos deste ou da Administra\u00e7\u00e3o\nP\u00fablica e obter resposta em prazo razo\u00e1vel, salvo o disposto na lei em mat\u00e9ria\nde segredo de Estado;"
    },
    {
        "id": "a156_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Requerer e obter do Governo ou dos \u00f3rg\u00e3os de qualquer entidade p\u00fablica os\nelementos, informa\u00e7\u00f5es e publica\u00e7\u00f5es oficiais que considerem \u00fateis para o\nexerc\u00edcio do seu mandato;"
    },
    {
        "id": "a156_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Requerer a constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito;"
    },
    {
        "id": "a156_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Os consignados no Regimento."
    },
    {
        "id": "a157",
        "label": "Artigo 157.\u00ba",
        "children": "a157_1, a157_2, a157_3, a157_4",
        "title": "Imunidades",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a157_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Deputados n\u00e3o respondem civil, criminal ou disciplinarmente pelos votos e\nopini\u00f5es que emitirem no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a157_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Deputados n\u00e3o podem ser ouvidos como declarantes nem como arguidos sem\nautoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia, sendo obrigat\u00f3ria a decis\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o, no\nsegundo caso, quando houver fortes ind\u00edcios de pr\u00e1tica de crime doloso a que\ncorresponda pena de pris\u00e3o cujo limite m\u00e1ximo seja superior a tr\u00eas anos."
    },
    {
        "id": "a157_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Nenhum Deputado pode ser detido ou preso sem autoriza\u00e7\u00e3o da Assembleia, salvo\npor crime doloso a que corresponda a pena de pris\u00e3o referida no n\u00famero anterior\ne em flagrante delito."
    },
    {
        "id": "a157_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Movido procedimento criminal contra algum Deputado, e acusado este\ndefinitivamente, a Assembleia decidir\u00e1 se o Deputado deve ou n\u00e3o ser suspenso\npara efeito de seguimento do processo, sendo obrigat\u00f3ria a decis\u00e3o de suspens\u00e3o\nquando se trate de crime do tipo referido nos n\u00fameros anteriores."
    },
    {
        "id": "a158",
        "label": "Artigo 158.\u00ba",
        "children": "a158_subordinante, a158_a, a158_b, a158_c, a158_d",
        "title": "Direitos e regalias",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a158_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os Deputados gozam dos seguintes direitos e regalias:"
    },
    {
        "id": "a158_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Adiamento do servi\u00e7o militar, do servi\u00e7o c\u00edvico ou da mobiliza\u00e7\u00e3o civil;"
    },
    {
        "id": "a158_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Livre tr\u00e2nsito e direito a passaporte especial nas suas desloca\u00e7\u00f5es oficiais\nao estrangeiro;"
    },
    {
        "id": "a158_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Cart\u00e3o especial de identifica\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a158_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Subs\u00eddios que a lei prescrever."
    },
    {
        "id": "a159",
        "label": "Artigo 159.\u00ba",
        "children": "a159_subordinante, a159_a, a159_b, a159_c",
        "title": "Deveres",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a159_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Constituem deveres dos Deputados:"
    },
    {
        "id": "a159_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Comparecer \u00e0s reuni\u00f5es do Plen\u00e1rio e \u00e0s das comiss\u00f5es a que perten\u00e7am;"
    },
    {
        "id": "a159_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Desempenhar os cargos na Assembleia e as fun\u00e7\u00f5es para que sejam designados,\nsob proposta dos respectivos grupos parlamentares;"
    },
    {
        "id": "a159_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Participar nas vota\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a160",
        "label": "Artigo 160.\u00ba",
        "children": "a160_1, a160_1_a, a160_1_b, a160_1_c, a160_1_d, a160_2",
        "title": "Perda e ren\u00fancia do mandato",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a160_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Perdem o mandato os Deputados que:"
    },
    {
        "id": "a160_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Venham a ser feridos por alguma das incapacidades ou incompatibilidades\nprevistas na lei;"
    },
    {
        "id": "a160_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) N\u00e3o tomem assento na Assembleia ou excedam o n\u00famero de faltas estabelecido no\nRegimento;"
    },
    {
        "id": "a160_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Se inscrevam em partido diverso daquele pelo qual foram apresentados a\nsufr\u00e1gio;"
    },
    {
        "id": "a160_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Sejam judicialmente condenados por crime de responsabilidade no exerc\u00edcio da\nsua fun\u00e7\u00e3o em tal pena ou por participa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es racistas ou que\nperfilhem a ideologia fascista."
    },
    {
        "id": "a160_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Deputados podem renunciar ao mandato, mediante declara\u00e7\u00e3o escrita."
    },
    {
        "id": "p3t3c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a161, a162, a163, a164, a165, a166, a167, a168, a169, a170",
        "title": "Compet\u00eancia",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a161",
        "label": "Artigo 161.\u00ba",
        "children": "a161_subordinante, a161_a, a161_b, a161_c, a161_d, a161_e, a161_f, a161_g, a161_h, a161_i, a161_j, a161_l, a161_m, a161_n, a161_o",
        "title": "Compet\u00eancia pol\u00edtica e legislativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a161_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica:"
    },
    {
        "id": "a161_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Aprovar altera\u00e7\u00f5es \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, nos termos dos artigos 284.\u00ba a 289.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a161_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Aprovar os estatutos pol\u00edtico-administrativos e as leis relativas \u00e0 elei\u00e7\u00e3o\ndos deputados \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a161_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Fazer leis sobre todas as mat\u00e9rias, salvo as reservadas pela Constitui\u00e7\u00e3o ao\nGoverno;"
    },
    {
        "id": "a161_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Conferir ao Governo autoriza\u00e7\u00f5es legislativas;"
    },
    {
        "id": "a161_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Conferir \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas as autoriza\u00e7\u00f5es\nprevistas na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do artigo 227.\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a161_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Conceder amnistias e perd\u00f5es gen\u00e9ricos;"
    },
    {
        "id": "a161_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Aprovar as leis das grandes op\u00e7\u00f5es dos planos nacionais e o Or\u00e7amento do\nEstado, sob proposta do Governo;"
    },
    {
        "id": "a161_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Autorizar o Governo a contrair e a conceder empr\u00e9stimos e a realizar outras\nopera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito que n\u00e3o sejam de d\u00edvida flutuante, definindo as respectivas\ncondi\u00e7\u00f5es gerais, e estabelecer o limite m\u00e1ximo dos avales a conceder em cada\nano pelo Governo;"
    },
    {
        "id": "a161_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Aprovar os tratados, designadamente os tratados de participa\u00e7\u00e3o de Portugal\nem organiza\u00e7\u00f5es internacionais, os tratados de amizade, de paz, de defesa, de\nrectifica\u00e7\u00e3o de fronteiras e os respeitantes a assuntos militares, bem como os\nacordos internacionais que versem mat\u00e9rias da sua compet\u00eancia reservada ou que o\nGoverno entenda submeter \u00e0 sua aprecia\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a161_j",
        "index": "j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Propor ao Presidente da Rep\u00fablica a sujei\u00e7\u00e3o a referendo de quest\u00f5es de\nrelevante interesse nacional;"
    },
    {
        "id": "a161_l",
        "index": "l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Autorizar e confirmar a declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio e do estado de\nemerg\u00eancia;"
    },
    {
        "id": "a161_m",
        "index": "m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Autorizar o Presidente da Rep\u00fablica a declarar a guerra e a fazer paz;"
    },
    {
        "id": "a161_n",
        "index": "n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Pronunciar-se, nos termos da lei, sobre as mat\u00e9rias pendentes de decis\u00e3o em\n\u00f3rg\u00e3os no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europeia que incidam na esfera da sua compet\u00eancia\nlegislativa reservada;"
    },
    {
        "id": "a161_o",
        "index": "o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) Desempenhar as demais fun\u00e7\u00f5es que lhe sejam atribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o e\npela lei."
    },
    {
        "id": "a162",
        "label": "Artigo 162.\u00ba",
        "children": "a162_subordinante, a162_a, a162_b, a162_c, a162_d, a162_e",
        "title": "Compet\u00eancia de fiscaliza\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a162_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o:"
    },
    {
        "id": "a162_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Vigiar pelo cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o e das leis e apreciar os actos do\nGoverno e da Administra\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a162_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Apreciar a aplica\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de\nemerg\u00eancia;"
    },
    {
        "id": "a162_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Apreciar, para efeito de cessa\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia ou de altera\u00e7\u00e3o, os decretos-\nleis, salvo os feitos no exerc\u00edcio da compet\u00eancia legislativa exclusiva do\nGoverno, e os decretos legislativos regionais previstos na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 do\nartigo 227.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a162_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Tomar as contas do Estado e das demais entidades p\u00fablicas que a lei\ndeterminar, as quais ser\u00e3o apresentadas at\u00e9 31 de Dezembro do ano subsequente,\ncom o parecer do Tribunal de Contas e os demais elementos necess\u00e1rios \u00e0 sua\naprecia\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a162_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Apreciar os relat\u00f3rios de execu\u00e7\u00e3o dos planos nacionais."
    },
    {
        "id": "a163",
        "label": "Artigo 163.\u00ba",
        "children": "a163_subordinante, a163_a, a163_b, a163_c, a163_d, a163_e, a163_f, a163_g, a163_h, a163_i",
        "title": "Compet\u00eancia quanto a outros \u00f3rg\u00e3os",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a163_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, relativamente a outros \u00f3rg\u00e3os:"
    },
    {
        "id": "a163_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Testemunhar a tomada de posse do Presidente da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a163_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Dar assentimento \u00e0 aus\u00eancia do Presidente da Rep\u00fablica do territ\u00f3rio\nnacional;"
    },
    {
        "id": "a163_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Promover o processo de acusa\u00e7\u00e3o contra o Presidente da Rep\u00fablica por crimes\npraticados no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e decidir sobre a suspens\u00e3o de membros\ndo Governo, no caso previsto no artigo 196.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a163_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Apreciar o programa do Governo;"
    },
    {
        "id": "a163_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Votar mo\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a e de censura ao Governo;"
    },
    {
        "id": "a163_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Acompanhar e apreciar, nos termos da lei, a participa\u00e7\u00e3o de Portugal no\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o europeia;"
    },
    {
        "id": "a163_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Eleger, segundo o sistema de representa\u00e7\u00e3o proporcional, cinco membros do\nConselho de Estado e os membros do Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico que\nlhe competir designar;"
    },
    {
        "id": "a163_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Eleger, por maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados presentes, desde que\nsuperior \u00e0 maioria absoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, dez ju\u00edzes\ndo Tribunal Constitucional, o Provedor de Justi\u00e7a, o Presidente do Conselho\nEcon\u00f3mico e Social, sete vogais do Conselho Superior da Magistratura, os membros\nda entidade de regula\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o social, e de outros \u00f3rg\u00e3os\nconstitucionais cuja designa\u00e7\u00e3o, nos termos da lei, seja cometida \u00e0 Assembleia\nda Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a163_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Acompanhar, nos termos da lei, o envolvimento de contingentes militares e de\nfor\u00e7as de seguran\u00e7a no estrangeiro."
    },
    {
        "id": "a164",
        "label": "Artigo 164.\u00ba",
        "children": "a164_subordinante, a164_a, a164_b, a164_c, a164_d, a164_e, a164_f, a164_g, a164_h, a164_i, a164_j, a164_l, a164_m, a164_n, a164_o, a164_p, a164_q, a164_r, a164_s, a164_t, a164_u, a164_v",
        "title": "Reserva absoluta de compet\u00eancia legislativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a164_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "\u00c9 da exclusiva compet\u00eancia da Assembleia da Rep\u00fablica legislar sobre as seguintes mat\u00e9rias:"
    },
    {
        "id": "a164_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Elei\u00e7\u00f5es dos titulares dos \u00f3rg\u00e3os de soberania;"
    },
    {
        "id": "a164_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Regimes dos referendos;"
    },
    {
        "id": "a164_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Organiza\u00e7\u00e3o, funcionamento e processo do Tribunal Constitucional;"
    },
    {
        "id": "a164_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Organiza\u00e7\u00e3o da defesa nacional, defini\u00e7\u00e3o dos deveres dela decorrentes e\nbases gerais da organiza\u00e7\u00e3o, do funcionamento, do reequipamento e da disciplina\ndas For\u00e7as Armadas;"
    },
    {
        "id": "a164_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Regimes do estado de s\u00edtio e do estado de emerg\u00eancia;"
    },
    {
        "id": "a164_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Aquisi\u00e7\u00e3o, perda e reaquisi\u00e7\u00e3o da cidadania portuguesa;"
    },
    {
        "id": "a164_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Defini\u00e7\u00e3o dos limites das \u00e1guas territoriais, da zona econ\u00f3mica exclusiva e\ndos direitos de Portugal aos fundos marinhos cont\u00edguos;"
    },
    {
        "id": "a164_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Associa\u00e7\u00f5es e partidos pol\u00edticos;"
    },
    {
        "id": "a164_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Bases do sistema de ensino;"
    },
    {
        "id": "a164_j",
        "index": "j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Elei\u00e7\u00f5es dos deputados \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a164_l",
        "index": "l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Elei\u00e7\u00f5es dos titulares dos \u00f3rg\u00e3os do poder local ou outras realizadas por\nsufr\u00e1gio directo e universal, bem como dos restantes \u00f3rg\u00e3os constitucionais;"
    },
    {
        "id": "a164_m",
        "index": "m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Estatuto dos titulares dos \u00f3rg\u00e3os de soberania e do poder local, bem como dos\nrestantes \u00f3rg\u00e3os constitucionais ou eleitos por sufr\u00e1gio directo e universal;"
    },
    {
        "id": "a164_n",
        "index": "n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Cria\u00e7\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o de autarquias locais e respectivo regime, sem\npreju\u00edzo dos poderes das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a164_o",
        "index": "o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) Restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio de direitos por militares e agentes militarizados dos\nquadros permanentes em servi\u00e7o efectivo, bem como por agentes dos servi\u00e7os e\nfor\u00e7as de seguran\u00e7a;"
    },
    {
        "id": "a164_p",
        "index": "p",
        "type": "paragraph",
        "text": "p) Regime de designa\u00e7\u00e3o dos membros de \u00f3rg\u00e3os da Uni\u00e3o Europeia, com excep\u00e7\u00e3o da\nComiss\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a164_q",
        "index": "q",
        "type": "paragraph",
        "text": "q) Regime do sistema de informa\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica e do segredo de Estado;"
    },
    {
        "id": "a164_r",
        "index": "r",
        "type": "paragraph",
        "text": "r) Regime geral de elabora\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos do Estado, das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas e das autarquias locais;"
    },
    {
        "id": "a164_s",
        "index": "s",
        "type": "paragraph",
        "text": "s) Regime dos s\u00edmbolos nacionais;"
    },
    {
        "id": "a164_t",
        "index": "t",
        "type": "paragraph",
        "text": "t) Regime de finan\u00e7as das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a164_u",
        "index": "u",
        "type": "paragraph",
        "text": "u) Regime das for\u00e7as de seguran\u00e7a;"
    },
    {
        "id": "a164_v",
        "index": "v",
        "type": "paragraph",
        "text": "v) Regime da autonomia organizativa, administrativa e financeira dos servi\u00e7os de\napoio do Presidente da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a165",
        "label": "Artigo 165.\u00ba",
        "children": "a165_1, a165_1_a, a165_1_b, a165_1_c, a165_1_d, a165_1_e, a165_1_f, a165_1_g, a165_1_h, a165_1_i, a165_1_j, a165_1_l, a165_1_m, a165_1_n, a165_1_o, a165_1_p, a165_1_q, a165_1_r, a165_1_s, a165_1_t, a165_1_u, a165_1_v, a165_1_x, a165_1_z, a165_1_aa, a165_2, a165_3, a165_4, a165_5",
        "title": "Reserva relativa de compet\u00eancia legislativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a165_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 da exclusiva compet\u00eancia da Assembleia da Rep\u00fablica legislar sobre as\nseguintes mat\u00e9rias, salvo autoriza\u00e7\u00e3o ao Governo:"
    },
    {
        "id": "a165_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Estado e capacidade das pessoas;"
    },
    {
        "id": "a165_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Direitos, liberdades e garantias;"
    },
    {
        "id": "a165_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Defini\u00e7\u00e3o dos crimes, penas, medidas de seguran\u00e7a e respectivos pressupostos,\nbem como processo criminal;"
    },
    {
        "id": "a165_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Regime geral de puni\u00e7\u00e3o das infrac\u00e7\u00f5es disciplinares, bem como dos actos\nil\u00edcitos de mera ordena\u00e7\u00e3o social e do respectivo processo;"
    },
    {
        "id": "a165_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Regime geral da requisi\u00e7\u00e3o e da expropria\u00e7\u00e3o por utilidade p\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a165_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Bases do sistema de seguran\u00e7a social e do servi\u00e7o nacional de sa\u00fade;"
    },
    {
        "id": "a165_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Bases do sistema de protec\u00e7\u00e3o da natureza, do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e do\npatrim\u00f3nio cultural;"
    },
    {
        "id": "a165_1_h",
        "index": "1_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Regime geral do arrendamento rural e urbano;"
    },
    {
        "id": "a165_1_i",
        "index": "1_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Cria\u00e7\u00e3o de impostos e sistema fiscal e regime geral das taxas e demais\ncontribui\u00e7\u00f5es financeiras a favor das entidades p\u00fablicas;"
    },
    {
        "id": "a165_1_j",
        "index": "1_j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Defini\u00e7\u00e3o dos sectores de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o, incluindo a dos\nsectores b\u00e1sicos nos quais seja vedada a actividade \u00e0s empresas privadas e a\noutras entidades da mesma natureza;"
    },
    {
        "id": "a165_1_l",
        "index": "1_l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Meios e formas de interven\u00e7\u00e3o, expropria\u00e7\u00e3o, nacionaliza\u00e7\u00e3o e privatiza\u00e7\u00e3o\ndos meios de produ\u00e7\u00e3o e solos por motivo de interesse p\u00fablico, bem como\ncrit\u00e9rios de fixa\u00e7\u00e3o, naqueles casos, de indemniza\u00e7\u00f5es;"
    },
    {
        "id": "a165_1_m",
        "index": "1_m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Regime dos planos de desenvolvimento econ\u00f3mico e social e composi\u00e7\u00e3o do\nConselho Econ\u00f3mico e Social;"
    },
    {
        "id": "a165_1_n",
        "index": "1_n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Bases da pol\u00edtica agr\u00edcola, incluindo a fixa\u00e7\u00e3o dos limites m\u00e1ximos e m\u00ednimos\ndas unidades de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola;"
    },
    {
        "id": "a165_1_o",
        "index": "1_o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) Sistema monet\u00e1rio e padr\u00e3o de pesos e medidas;"
    },
    {
        "id": "a165_1_p",
        "index": "1_p",
        "type": "paragraph",
        "text": "p) Organiza\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia dos tribunais e do Minist\u00e9rio P\u00fablico e estatuto\ndos respectivos magistrados, bem como das entidades n\u00e3o jurisdicionais de\ncomposi\u00e7\u00e3o de conflitos;"
    },
    {
        "id": "a165_1_q",
        "index": "1_q",
        "type": "paragraph",
        "text": "q) Estatuto das autarquias locais, incluindo o regime das finan\u00e7as locais;"
    },
    {
        "id": "a165_1_r",
        "index": "1_r",
        "type": "paragraph",
        "text": "r) Participa\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es de moradores no exerc\u00edcio do poder local;"
    },
    {
        "id": "a165_1_s",
        "index": "1_s",
        "type": "paragraph",
        "text": "s) Associa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, garantias dos administrados e responsabilidade civil da\nAdministra\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a165_1_t",
        "index": "1_t",
        "type": "paragraph",
        "text": "t) Bases do regime e \u00e2mbito da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a165_1_u",
        "index": "1_u",
        "type": "paragraph",
        "text": "u) Bases gerais do estatuto das empresas p\u00fablicas e das funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas;"
    },
    {
        "id": "a165_1_v",
        "index": "1_v",
        "type": "paragraph",
        "text": "v) Defini\u00e7\u00e3o e regime dos bens do dom\u00ednio p\u00fablico;"
    },
    {
        "id": "a165_1_x",
        "index": "1_x",
        "type": "paragraph",
        "text": "x) Regime dos meios de produ\u00e7\u00e3o integrados no sector cooperativo e social de\npropriedade;"
    },
    {
        "id": "a165_1_z",
        "index": "1_z",
        "type": "paragraph",
        "text": "z) Bases do ordenamento do territ\u00f3rio e do urbanismo;"
    },
    {
        "id": "a165_1_aa",
        "index": "1_aa",
        "type": "paragraph",
        "text": "aa) Regime e forma de cria\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias municipais."
    },
    {
        "id": "a165_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As leis de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa devem definir o objecto, o sentido, a\nextens\u00e3o e a dura\u00e7\u00e3o da autoriza\u00e7\u00e3o, a qual pode ser prorrogada."
    },
    {
        "id": "a165_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As autoriza\u00e7\u00f5es legislativas n\u00e3o podem ser utilizadas mais de uma vez, sem\npreju\u00edzo da sua execu\u00e7\u00e3o parcelada."
    },
    {
        "id": "a165_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As autoriza\u00e7\u00f5es caducam com a demiss\u00e3o do Governo a que tiverem sido\nconcedidas, com o termo da legislatura ou com a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a165_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. As autoriza\u00e7\u00f5es concedidas ao Governo na lei do Or\u00e7amento observam o disposto\nno presente artigo e, quando incidam sobre mat\u00e9ria fiscal, s\u00f3 caducam no termo\ndo ano econ\u00f3mico a que respeitam."
    },
    {
        "id": "a166",
        "label": "Artigo 166.\u00ba",
        "children": "a166_1, a166_2, a166_3, a166_4, a166_5, a166_6",
        "title": "Forma dos actos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a166_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Revestem a forma de lei constitucional os actos previstos na al\u00ednea a) do\nartigo 161.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a166_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Revestem a forma de lei org\u00e2nica os actos previstos nas al\u00edneas a) a f), h),\nj), primeira parte da al\u00ednea l), q) e t) do artigo 164.\u00ba e no artigo 255.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a166_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Revestem a forma de lei os actos previstos nas al\u00edneas b) a h) do artigo\n161.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a166_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Revestem a forma de mo\u00e7\u00e3o os actos previstos nas al\u00edneas d) e e) do artigo\n163.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a166_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Revestem a forma de resolu\u00e7\u00e3o os demais actos da Assembleia da Rep\u00fablica, bem\ncomo os actos da Comiss\u00e3o Permanente previstos nas al\u00edneas e) e f) do n.\u00ba 3 do\nartigo 179.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a166_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. As resolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o publicadas independentemente de promulga\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a167",
        "label": "Artigo 167.\u00ba",
        "children": "a167_1, a167_2, a167_3, a167_4, a167_5, a167_6, a167_7, a167_8",
        "title": "Iniciativa da lei e do referendo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a167_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A iniciativa da lei e do referendo compete aos Deputados, aos grupos\nparlamentares e ao Governo, e ainda, nos termos e condi\u00e7\u00f5es estabelecidos na\nlei, a grupos de cidad\u00e3os eleitores, competindo a iniciativa da lei, no\nrespeitante \u00e0s regi\u00f5es aut\u00f3nomas, \u00e0s respectivas Assembleias Legislativas."
    },
    {
        "id": "a167_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Deputados, os grupos parlamentares, as Assembleias Legislativas das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas e os grupos de cidad\u00e3os eleitores n\u00e3o podem apresentar\nprojectos de lei, propostas de lei ou propostas de altera\u00e7\u00e3o que envolvam, no\nano econ\u00f3mico em curso, aumento das despesas ou diminui\u00e7\u00e3o das receitas do\nEstado previstas no Or\u00e7amento."
    },
    {
        "id": "a167_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os Deputados, os grupos parlamentares e os grupos de cidad\u00e3os eleitores n\u00e3o\npodem apresentar projectos de referendo que envolvam, no ano econ\u00f3mico em curso,\naumento das despesas ou diminui\u00e7\u00e3o das receitas do Estado previstas no\nOr\u00e7amento."
    },
    {
        "id": "a167_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os projectos e as propostas de lei e de referendo definitivamente rejeitados\nn\u00e3o podem ser renovados na mesma sess\u00e3o legislativa, salvo nova elei\u00e7\u00e3o da\nAssembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a167_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os projectos de lei, as propostas de lei do Governo e os projectos e\npropostas de referendo n\u00e3o votados na sess\u00e3o legislativa em que tiverem sido\napresentados n\u00e3o carecem de ser renovados na sess\u00e3o legislativa seguinte, salvo\ntermo da legislatura."
    },
    {
        "id": "a167_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. As propostas de lei e de referendo caducam com a demiss\u00e3o do Governo."
    },
    {
        "id": "a167_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. As propostas de lei da iniciativa das Assembleias Legislativas das regi\u00f5es\naut\u00f3nomas caducam com o termo da respectiva legislatura, caducando apenas com o\ntermo da legislatura da Assembleia da Rep\u00fablica as que j\u00e1 tenham sido objecto de\naprova\u00e7\u00e3o na generalidade."
    },
    {
        "id": "a167_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. As comiss\u00f5es parlamentares podem apresentar textos de substitui\u00e7\u00e3o, sem\npreju\u00edzo dos projectos e das propostas de lei e de referendo a que se referem,\nquando n\u00e3o retirados."
    },
    {
        "id": "a168",
        "label": "Artigo 168.\u00ba",
        "children": "a168_1, a168_2, a168_3, a168_4, a168_5, a168_6, a168_6_a, a168_6_b, a168_6_c, a168_6_d, a168_6_e, a168_6_f",
        "title": "Discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a168_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A discuss\u00e3o dos projectos e propostas de lei compreende um debate na\ngeneralidade e outro na especialidade."
    },
    {
        "id": "a168_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A vota\u00e7\u00e3o compreende uma vota\u00e7\u00e3o na generalidade, uma vota\u00e7\u00e3o na\nespecialidade e uma vota\u00e7\u00e3o final global."
    },
    {
        "id": "a168_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Se a Assembleia assim o deliberar, os textos aprovados na generalidade ser\u00e3o\nvotados na especialidade pelas comiss\u00f5es, sem preju\u00edzo do poder de avoca\u00e7\u00e3o pela\nAssembleia e do voto final desta para aprova\u00e7\u00e3o global."
    },
    {
        "id": "a168_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. S\u00e3o obrigatoriamente votadas na especialidade pelo Plen\u00e1rio as leis sobre as\nmat\u00e9rias previstas nas al\u00edneas a) a f), h), n) e o) do artigo 164.\u00ba, bem como na\nal\u00ednea q) do n.\u00ba 1 do artigo 165.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a168_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. As leis org\u00e2nicas carecem de aprova\u00e7\u00e3o, na vota\u00e7\u00e3o final global, por maioria\nabsoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, devendo as disposi\u00e7\u00f5es\nrelativas \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o territorial das regi\u00f5es, previstas no artigo 255.\u00ba, ser\naprovadas, na especialidade, em Plen\u00e1rio, por id\u00eantica maioria."
    },
    {
        "id": "a168_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Carecem de aprova\u00e7\u00e3o por maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados presentes,\ndesde que superior \u00e0 maioria absoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es:"
    },
    {
        "id": "a168_6_a",
        "index": "6_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A lei respeitante \u00e0 entidade de regula\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o social;"
    },
    {
        "id": "a168_6_b",
        "index": "6_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) As normas que disciplinam o disposto no n.\u00ba 2 do artigo 118.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a168_6_c",
        "index": "6_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A lei que regula o exerc\u00edcio do direito previsto no n.\u00ba 2 do artigo 121.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a168_6_d",
        "index": "6_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) As disposi\u00e7\u00f5es das leis que regulam as mat\u00e9rias referidas nos artigos 148.\u00ba e\n149.\u00ba, e as relativas ao sistema e m\u00e9todo de elei\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os previstos no n.\u00ba\n3 do artigo 239.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a168_6_e",
        "index": "6_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) As disposi\u00e7\u00f5es que regulam a mat\u00e9ria da al\u00ednea o) do artigo 164.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a168_6_f",
        "index": "6_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) As disposi\u00e7\u00f5es dos estatutos pol\u00edtico-administrativos das regi\u00f5es aut\u00f3nomas\nque enunciem as mat\u00e9rias que integram o respectivo poder legislativo."
    },
    {
        "id": "a169",
        "label": "Artigo 169.\u00ba",
        "children": "a169_1, a169_2, a169_3, a169_4, a169_5, a169_6",
        "title": "Aprecia\u00e7\u00e3o parlamentar de actos legislativos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a169_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os decretos-leis, salvo os aprovados no exerc\u00edcio da compet\u00eancia legislativa\nexclusiva do Governo, podem ser submetidos a aprecia\u00e7\u00e3o da Assembleia da\nRep\u00fablica, para efeitos de cessa\u00e7\u00e3o de vig\u00eancia ou de altera\u00e7\u00e3o, a requerimento\nde dez Deputados, nos trinta dias subsequentes \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, descontados os\nper\u00edodos de suspens\u00e3o do funcionamento da Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a169_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Requerida a aprecia\u00e7\u00e3o de um decreto-lei elaborado no uso de autoriza\u00e7\u00e3o\nlegislativa, e no caso de serem apresentadas propostas de altera\u00e7\u00e3o, a\nAssembleia poder\u00e1 suspender, no todo ou em parte, a vig\u00eancia do decreto-lei at\u00e9\n\u00e0 publica\u00e7\u00e3o da lei que o vier a alterar ou at\u00e9 \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o de todas aquelas\npropostas."
    },
    {
        "id": "a169_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A suspens\u00e3o caduca decorridas dez reuni\u00f5es plen\u00e1rias sem que a Assembleia se\ntenha pronunciado a final."
    },
    {
        "id": "a169_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Se for aprovada a cessa\u00e7\u00e3o da sua vig\u00eancia, o diploma deixar\u00e1 de vigorar\ndesde o dia em que a resolu\u00e7\u00e3o for publicada no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica e n\u00e3o poder\u00e1\nvoltar a ser publicado no decurso da mesma sess\u00e3o legislativa."
    },
    {
        "id": "a169_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Se, requerida a aprecia\u00e7\u00e3o, a Assembleia n\u00e3o se tiver sobre ela pronunciado\nou, havendo deliberado introduzir emendas, n\u00e3o tiver votado a respectiva lei at\u00e9\nao termo da sess\u00e3o legislativa em curso, desde que decorridas quinze reuni\u00f5es\nplen\u00e1rias, considerar-se-\u00e1 caduco o processo."
    },
    {
        "id": "a169_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os processos de aprecia\u00e7\u00e3o parlamentar de decretos-leis gozam de prioridade,\nnos termos do Regimento."
    },
    {
        "id": "a170",
        "label": "Artigo 170.\u00ba",
        "children": "a170_1, a170_2",
        "title": "Processo de urg\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a170_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica pode, por iniciativa de qualquer Deputado ou grupo\nparlamentar, ou do Governo, declarar a urg\u00eancia do processamento de qualquer\nprojecto ou proposta de lei ou de resolu\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a170_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Assembleia pode ainda, por iniciativa das Assembleias Legislativas das\nregi\u00f5es aut\u00f3nomas, declarar a urg\u00eancia do processamento de qualquer proposta de\nlei por estas apresentada."
    },
    {
        "id": "p3t3c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a171, a172, a173, a174, a175, a176, a177, a178, a179, a180, a181",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a171",
        "label": "Artigo 171.\u00ba",
        "children": "a171_1, a171_2",
        "title": "Legislatura",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a171_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A legislatura tem a dura\u00e7\u00e3o de quatro sess\u00f5es legislativas."
    },
    {
        "id": "a171_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. No caso de dissolu\u00e7\u00e3o, a Assembleia ent\u00e3o eleita inicia nova legislatura cuja\ndura\u00e7\u00e3o ser\u00e1 inicialmente acrescida do tempo necess\u00e1rio para se completar o\nper\u00edodo correspondente \u00e0 sess\u00e3o legislativa em curso \u00e0 data da elei\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a172",
        "label": "Artigo 172.\u00ba",
        "children": "a172_1, a172_2, a172_3",
        "title": "Dissolu\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a172_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o pode ser dissolvida nos seis meses posteriores\n\u00e0 sua elei\u00e7\u00e3o, no \u00faltimo semestre do mandato do Presidente da Rep\u00fablica ou\ndurante a vig\u00eancia do estado de s\u00edtio ou do estado de emerg\u00eancia."
    },
    {
        "id": "a172_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A inobserv\u00e2ncia do disposto no n\u00famero anterior determina a inexist\u00eancia\njur\u00eddica do decreto de dissolu\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a172_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia n\u00e3o prejudica a subsist\u00eancia do mandato dos\nDeputados, nem da compet\u00eancia da Comiss\u00e3o Permanente, at\u00e9 \u00e0 primeira reuni\u00e3o da\nAssembleia ap\u00f3s as subsequentes elei\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a173",
        "label": "Artigo 173.\u00ba",
        "children": "a173_1, a173_2",
        "title": "Reuni\u00e3o ap\u00f3s elei\u00e7\u00f5es",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a173_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica re\u00fane por direito pr\u00f3prio no terceiro dia posterior\nao apuramento dos resultados gerais das elei\u00e7\u00f5es ou, tratando-se de elei\u00e7\u00f5es por\ntermo de legislatura, se aquele dia recair antes do termo desta, no primeiro dia\nda legislatura subsequente."
    },
    {
        "id": "a173_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Recaindo aquela data fora do per\u00edodo de funcionamento efectivo da Assembleia,\nesta reunir-se-\u00e1 para efeito do disposto no artigo 175.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a174",
        "label": "Artigo 174.\u00ba",
        "children": "a174_1, a174_2, a174_3, a174_4, a174_5",
        "title": "Sess\u00e3o legislativa, per\u00edodo de funcionamento e convoca\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a174_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A sess\u00e3o legislativa tem a dura\u00e7\u00e3o de um ano e inicia-se a 15 de Setembro."
    },
    {
        "id": "a174_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O per\u00edodo normal de funcionamento da Assembleia da Rep\u00fablica decorre de 15 de\nSetembro a 15 de Junho, sem preju\u00edzo das suspens\u00f5es que a Assembleia deliberar\npor maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados presentes."
    },
    {
        "id": "a174_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Fora do per\u00edodo indicado no n\u00famero anterior, a Assembleia da Rep\u00fablica pode\nfuncionar por delibera\u00e7\u00e3o do Plen\u00e1rio, prorrogando o per\u00edodo normal de\nfuncionamento, por iniciativa da Comiss\u00e3o Permanente ou, na impossibilidade\ndesta e em caso de grave emerg\u00eancia, por iniciativa de mais de metade dos\nDeputados."
    },
    {
        "id": "a174_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A Assembleia pode ainda ser convocada extraordinariamente pelo Presidente da\nRep\u00fablica para se ocupar de assuntos espec\u00edficos."
    },
    {
        "id": "a174_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. As comiss\u00f5es podem funcionar independentemente do funcionamento do Plen\u00e1rio\nda Assembleia, mediante delibera\u00e7\u00e3o desta, nos termos do n.\u00ba 2."
    },
    {
        "id": "a175",
        "label": "Artigo 175.\u00ba",
        "children": "a175_subordinante, a175_a, a175_b, a175_c",
        "title": "Compet\u00eancia interna da Assembleia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a175_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica:"
    },
    {
        "id": "a175_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Elaborar e aprovar o seu Regimento, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a175_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Eleger por maioria absoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es o seu\nPresidente e os demais membros da Mesa, sendo os quatro Vice-Presidentes eleitos\nsob proposta dos quatro maiores grupos parlamentares;"
    },
    {
        "id": "a175_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Constituir a Comiss\u00e3o Permanente e as restantes comiss\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a176",
        "label": "Artigo 176.\u00ba",
        "children": "a176_1, a176_2, a176_3, a176_4",
        "title": "Ordem do dia das reuni\u00f5es plen\u00e1rias",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a176_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A ordem do dia \u00e9 fixada pelo Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, segundo a\nprioridade das mat\u00e9rias definidas no Regimento, e sem preju\u00edzo do direito de\nrecurso para o Plen\u00e1rio da Assembleia e da compet\u00eancia do Presidente da\nRep\u00fablica prevista no n.\u00ba 4 do artigo 174.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a176_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Governo e os grupos parlamentares podem solicitar prioridade para assuntos\nde interesse nacional de resolu\u00e7\u00e3o urgente."
    },
    {
        "id": "a176_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Todos os grupos parlamentares t\u00eam direito \u00e0 determina\u00e7\u00e3o da ordem do dia de\num certo n\u00famero de reuni\u00f5es, segundo crit\u00e9rio a estabelecer no Regimento,\nressalvando-se sempre a posi\u00e7\u00e3o dos partidos minorit\u00e1rios ou n\u00e3o representados\nno Governo."
    },
    {
        "id": "a176_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas podem solicitar prioridade\npara assuntos de interesse regional de resolu\u00e7\u00e3o urgente."
    },
    {
        "id": "a177",
        "label": "Artigo 177.\u00ba",
        "children": "a177_1, a177_2, a177_3",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o dos membros do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a177_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Ministros t\u00eam o direito de comparecer \u00e0s reuni\u00f5es plen\u00e1rias da Assembleia\nda Rep\u00fablica, podendo ser coadjuvados ou substitu\u00eddos pelos Secret\u00e1rios de\nEstado, e uns e outros usar da palavra, nos termos do Regimento."
    },
    {
        "id": "a177_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Ser\u00e3o marcadas reuni\u00f5es em que os membros do Governo estar\u00e3o presentes para\nresponder a perguntas e pedidos de esclarecimento dos Deputados, as quais se\nrealizar\u00e3o com a periodicidade m\u00ednima fixada no Regimento e em datas a\nestabelecer por acordo com o Governo."
    },
    {
        "id": "a177_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os membros do Governo podem solicitar a sua participa\u00e7\u00e3o nos trabalhos das\ncomiss\u00f5es e devem comparecer perante as mesmas quando tal seja requerido."
    },
    {
        "id": "a178",
        "label": "Artigo 178.\u00ba",
        "children": "a178_1, a178_2, a178_3, a178_4, a178_5, a178_6, a178_7",
        "title": "Comiss\u00f5es",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a178_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica tem as comiss\u00f5es previstas no Regimento e pode\nconstituir comiss\u00f5es eventuais de inqu\u00e9rito ou para qualquer outro fim\ndeterminado."
    },
    {
        "id": "a178_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A composi\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es corresponde \u00e0 representatividade dos partidos na\nAssembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a178_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As peti\u00e7\u00f5es dirigidas \u00e0 Assembleia s\u00e3o apreciadas pelas comiss\u00f5es ou por\ncomiss\u00e3o especialmente constitu\u00edda para o efeito, que poder\u00e1 ouvir as demais\ncomiss\u00f5es competentes em raz\u00e3o da mat\u00e9ria, em todos os casos podendo ser\nsolicitado o depoimento de quaisquer cidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a178_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Sem preju\u00edzo da sua constitui\u00e7\u00e3o nos termos gerais, as comiss\u00f5es\nparlamentares de inqu\u00e9rito s\u00e3o obrigatoriamente constitu\u00eddas sempre que tal seja\nrequerido por um quinto dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, at\u00e9 ao limite\nde uma por Deputado e por sess\u00e3o legislativa."
    },
    {
        "id": "a178_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. As comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito gozam de poderes de investiga\u00e7\u00e3o\npr\u00f3prios das autoridades judiciais."
    },
    {
        "id": "a178_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. As presid\u00eancias das comiss\u00f5es s\u00e3o no conjunto repartidas pelos grupos\nparlamentares em propor\u00e7\u00e3o com o n\u00famero dos seus Deputados."
    },
    {
        "id": "a178_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Nas reuni\u00f5es das comiss\u00f5es em que se discutam propostas legislativas\nregionais, podem participar representantes da Assembleia Legislativa da regi\u00e3o\naut\u00f3noma proponente, nos termos do Regimento."
    },
    {
        "id": "a179",
        "label": "Artigo 179.\u00ba",
        "children": "a179_1, a179_2, a179_3, a179_3_a, a179_3_b, a179_3_c, a179_3_d, a179_3_e, a179_3_f, a179_4",
        "title": "Comiss\u00e3o Permanente",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a179_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Fora do per\u00edodo de funcionamento efectivo da Assembleia da Rep\u00fablica, durante\no per\u00edodo em que ela se encontrar dissolvida, e nos restantes casos previstos na\nConstitui\u00e7\u00e3o, funciona a Comiss\u00e3o Permanente da Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a179_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Comiss\u00e3o Permanente \u00e9 presidida pelo Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica\ne composta pelos Vice-Presidentes e por Deputados indicados por todos os\npartidos, de acordo com a respectiva representatividade na Assembleia."
    },
    {
        "id": "a179_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete \u00e0 Comiss\u00e3o Permanente:"
    },
    {
        "id": "a179_3_a",
        "index": "3_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Vigiar pelo cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o e das leis e acompanhar a actividade\ndo Governo e da Administra\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a179_3_b",
        "index": "3_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Exercer os poderes da Assembleia relativamente ao mandato dos Deputados;"
    },
    {
        "id": "a179_3_c",
        "index": "3_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Promover a convoca\u00e7\u00e3o da Assembleia sempre que tal seja necess\u00e1rio;"
    },
    {
        "id": "a179_3_d",
        "index": "3_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Preparar a abertura da sess\u00e3o legislativa;"
    },
    {
        "id": "a179_3_e",
        "index": "3_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Dar assentimento \u00e0 aus\u00eancia do Presidente da Rep\u00fablica do territ\u00f3rio\nnacional;"
    },
    {
        "id": "a179_3_f",
        "index": "3_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Autorizar o Presidente da Rep\u00fablica a declarar o estado de s\u00edtio ou o estado\nde emerg\u00eancia, a declarar guerra e a fazer a paz."
    },
    {
        "id": "a179_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. No caso da al\u00ednea f) do n\u00famero anterior, a Comiss\u00e3o Permanente promover\u00e1 a\nconvoca\u00e7\u00e3o da Assembleia no prazo mais curto poss\u00edvel."
    },
    {
        "id": "a180",
        "label": "Artigo 180.\u00ba",
        "children": "a180_1, a180_2, a180_2_a, a180_2_b, a180_2_c, a180_2_d, a180_2_e, a180_2_f, a180_2_g, a180_2_h, a180_2_i, a180_2_j, a180_3, a180_4",
        "title": "Grupos parlamentares",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a180_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os Deputados eleitos por cada partido ou coliga\u00e7\u00e3o de partidos podem\nconstituir-se em grupo parlamentar."
    },
    {
        "id": "a180_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Constituem direitos de cada grupo parlamentar:"
    },
    {
        "id": "a180_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Participar nas comiss\u00f5es da Assembleia em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos seus membros,\nindicando os seus representantes nelas;"
    },
    {
        "id": "a180_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Ser ouvido na fixa\u00e7\u00e3o da ordem do dia e interpor recurso para o Plen\u00e1rio da\nordem do dia fixada;"
    },
    {
        "id": "a180_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Provocar, com a presen\u00e7a do Governo, o debate de quest\u00f5es de interesse\np\u00fablico actual e urgente;"
    },
    {
        "id": "a180_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Provocar, por meio de interpela\u00e7\u00e3o ao Governo, a abertura de dois debates em\ncada sess\u00e3o legislativa sobre assunto de pol\u00edtica geral ou sectorial;"
    },
    {
        "id": "a180_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Solicitar \u00e0 Comiss\u00e3o Permanente que promova a convoca\u00e7\u00e3o da Assembleia;"
    },
    {
        "id": "a180_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Requerer a constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es parlamentares de inqu\u00e9rito;"
    },
    {
        "id": "a180_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Exercer iniciativa legislativa;"
    },
    {
        "id": "a180_2_h",
        "index": "2_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Apresentar mo\u00e7\u00f5es de rejei\u00e7\u00e3o do programa do Governo;"
    },
    {
        "id": "a180_2_i",
        "index": "2_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Apresentar mo\u00e7\u00f5es de censura ao Governo;"
    },
    {
        "id": "a180_2_j",
        "index": "2_j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Ser informado, regular e directamente, pelo Governo, sobre o andamento dos\nprincipais assuntos de interesse p\u00fablico."
    },
    {
        "id": "a180_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Cada grupo parlamentar tem direito a dispor de locais de trabalho na sede da\nAssembleia, bem como de pessoal t\u00e9cnico e administrativo da sua confian\u00e7a, nos\ntermos que a lei determinar."
    },
    {
        "id": "a180_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Aos Deputados n\u00e3o integrados em grupos parlamentares s\u00e3o assegurados direitos\ne garantias m\u00ednimos, nos termos do Regimento."
    },
    {
        "id": "a181",
        "label": "Artigo 181.\u00ba",
        "children": "a181_paragrafo",
        "title": "Funcion\u00e1rios e especialistas ao servi\u00e7o da Assembleia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a181_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os trabalhos da Assembleia e os das comiss\u00f5es ser\u00e3o coadjuvados por um corpo\npermanente de funcion\u00e1rios t\u00e9cnicos e administrativos e por especialistas\nrequisitados ou temporariamente contratados, no n\u00famero que o Presidente\nconsiderar necess\u00e1rio."
    },
    {
        "id": "p3t4",
        "label": "T\u00edtulo IV",
        "children": "p3t4c1, p3t4c2, p3t4c3",
        "title": "Governo",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p3t4c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a182, a183, a184, a185, a186",
        "title": "Fun\u00e7\u00e3o e estrutura",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a182",
        "label": "Artigo 182.\u00ba",
        "children": "a182_paragrafo",
        "title": "Defini\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a182_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Governo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o de condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica geral do pa\u00eds e o \u00f3rg\u00e3o superior da\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a183",
        "label": "Artigo 183.\u00ba",
        "children": "a183_1, a183_2, a183_3",
        "title": "Composi\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a183_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Governo \u00e9 constitu\u00eddo pelo Primeiro-Ministro, pelos Ministros e pelos\nSecret\u00e1rios e Subsecret\u00e1rios de Estado."
    },
    {
        "id": "a183_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Governo pode incluir um ou mais Vice-Primeiros-Ministros."
    },
    {
        "id": "a183_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O n\u00famero, a designa\u00e7\u00e3o e as atribui\u00e7\u00f5es dos minist\u00e9rios e secretarias de\nEstado, bem como as formas de coordena\u00e7\u00e3o entre eles, ser\u00e3o determinados,\nconsoante os casos, pelos decretos de nomea\u00e7\u00e3o dos respectivos titulares ou por\ndecreto-lei."
    },
    {
        "id": "a184",
        "label": "Artigo 184.\u00ba",
        "children": "a184_1, a184_2, a184_3",
        "title": "Conselho de Ministros",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a184_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Conselho de Ministros \u00e9 constitu\u00eddo pelo Primeiro-Ministro, pelos Vice-\nPrimeiros-Ministros, se os houver, e pelos Ministros."
    },
    {
        "id": "a184_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei pode criar Conselhos de Ministros especializados em raz\u00e3o da mat\u00e9ria."
    },
    {
        "id": "a184_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Podem ser convocados para participar nas reuni\u00f5es do Conselho de Ministros os\nSecret\u00e1rios e Subsecret\u00e1rios de Estado."
    },
    {
        "id": "a185",
        "label": "Artigo 185.\u00ba",
        "children": "a185_1, a185_2",
        "title": "Substitui\u00e7\u00e3o de membros do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a185_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. N\u00e3o havendo Vice-Primeiro-Ministro, o Primeiro-Ministro \u00e9 substitu\u00eddo na sua\naus\u00eancia ou no seu impedimento pelo Ministro que indicar ao Presidente da\nRep\u00fablica ou, na falta de tal indica\u00e7\u00e3o, pelo Ministro que for designado pelo\nPresidente da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a185_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Cada Ministro ser\u00e1 substitu\u00eddo na sua aus\u00eancia ou impedimento pelo Secret\u00e1rio\nde Estado que indicar ao Primeiro-Ministro ou, na falta de tal indica\u00e7\u00e3o, pelo\nmembro do Governo que o Primeiro-Ministro designar."
    },
    {
        "id": "a186",
        "label": "Artigo 186.\u00ba",
        "children": "a186_1, a186_2, a186_3, a186_4, a186_5",
        "title": "In\u00edcio e cessa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a186_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As fun\u00e7\u00f5es do Primeiro-Ministro iniciam-se com a sua posse e cessam com a sua\nexonera\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a186_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As fun\u00e7\u00f5es dos restantes membros do Governo iniciam-se com a sua posse e\ncessam com a sua exonera\u00e7\u00e3o ou com a exonera\u00e7\u00e3o do Primeiro-Ministro."
    },
    {
        "id": "a186_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As fun\u00e7\u00f5es dos Secret\u00e1rios e Subsecret\u00e1rios de Estado cessam ainda com a\nexonera\u00e7\u00e3o do respectivo Ministro."
    },
    {
        "id": "a186_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Em caso de demiss\u00e3o do Governo, o Primeiro-Ministro do Governo cessante \u00e9\nexonerado na data da nomea\u00e7\u00e3o e posse do novo Primeiro-Ministro."
    },
    {
        "id": "a186_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Antes da aprecia\u00e7\u00e3o do seu programa pela Assembleia da Rep\u00fablica, ou ap\u00f3s a\nsua demiss\u00e3o, o Governo limitar-se-\u00e1 \u00e0 pr\u00e1tica dos actos estritamente\nnecess\u00e1rios para assegurar a gest\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos."
    },
    {
        "id": "p3t4c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a187, a188, a189, a190, a191, a192, a193, a194, a195, a196",
        "title": "Forma\u00e7\u00e3o e responsabilidade",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a187",
        "label": "Artigo 187.\u00ba",
        "children": "a187_1, a187_2",
        "title": "Forma\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a187_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Primeiro-Ministro \u00e9 nomeado pelo Presidente da Rep\u00fablica, ouvidos os\npartidos representados na Assembleia da Rep\u00fablica e tendo em conta os resultados\neleitorais."
    },
    {
        "id": "a187_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os restantes membros do Governo s\u00e3o nomeados pelo Presidente da Rep\u00fablica,\nsob proposta do Primeiro-Ministro."
    },
    {
        "id": "a188",
        "label": "Artigo 188.\u00ba",
        "children": "a188_paragrafo",
        "title": "Programa do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a188_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Do programa do Governo constar\u00e3o as principais orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e medidas a\nadoptar ou a propor nos diversos dom\u00ednios da actividade governamental."
    },
    {
        "id": "a189",
        "label": "Artigo 189.\u00ba",
        "children": "a189_paragrafo",
        "title": "Solidariedade governamental",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a189_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os membros do Governo est\u00e3o vinculados ao programa do Governo e \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es\ntomadas em Conselho de Ministros."
    },
    {
        "id": "a190",
        "label": "Artigo 190.\u00ba",
        "children": "a190_paragrafo",
        "title": "Responsabilidade do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a190_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Governo \u00e9 respons\u00e1vel perante o Presidente da Rep\u00fablica e a Assembleia da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a191",
        "label": "Artigo 191.\u00ba",
        "children": "a191_1, a191_2, a191_3",
        "title": "Responsabilidade dos membros do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a191_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Primeiro-Ministro \u00e9 respons\u00e1vel perante o Presidente da Rep\u00fablica e, no\n\u00e2mbito da responsabilidade pol\u00edtica do Governo, perante a Assembleia da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a191_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Vice-Primeiros-Ministros e os Ministros s\u00e3o respons\u00e1veis perante o\nPrimeiro-Ministro e, no \u00e2mbito da responsabilidade pol\u00edtica do Governo, perante\na Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a191_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os Secret\u00e1rios e Subsecret\u00e1rios de Estado s\u00e3o respons\u00e1veis perante o\nPrimeiro-Ministro e o respectivo Ministro."
    },
    {
        "id": "a192",
        "label": "Artigo 192.\u00ba",
        "children": "a192_1, a192_2, a192_3, a192_4",
        "title": "Aprecia\u00e7\u00e3o do programa do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a192_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O programa do Governo \u00e9 submetido \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Assembleia da Rep\u00fablica,\natrav\u00e9s de uma declara\u00e7\u00e3o do Primeiro-Ministro, no prazo m\u00e1ximo de dez dias ap\u00f3s\na sua nomea\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a192_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Se a Assembleia da Rep\u00fablica n\u00e3o se encontrar em funcionamento efectivo, ser\u00e1\nobrigatoriamente convocada para o efeito pelo seu Presidente."
    },
    {
        "id": "a192_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O debate n\u00e3o pode exceder tr\u00eas dias e at\u00e9 ao seu encerramento pode qualquer\ngrupo parlamentar propor a rejei\u00e7\u00e3o do programa ou o Governo solicitar a\naprova\u00e7\u00e3o de um voto de confian\u00e7a."
    },
    {
        "id": "a192_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A rejei\u00e7\u00e3o do programa do Governo exige maioria absoluta dos Deputados em\nefectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a193",
        "label": "Artigo 193.\u00ba",
        "children": "a193_paragrafo",
        "title": "Solicita\u00e7\u00e3o de voto de confian\u00e7a",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a193_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Governo pode solicitar \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica a aprova\u00e7\u00e3o de um voto de\nconfian\u00e7a sobre uma declara\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica geral ou sobre qualquer assunto\nrelevante de interesse nacional."
    },
    {
        "id": "a194",
        "label": "Artigo 194.\u00ba",
        "children": "a194_1, a194_2, a194_3",
        "title": "Mo\u00e7\u00f5es de censura",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a194_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica pode votar mo\u00e7\u00f5es de censura ao Governo sobre a\nexecu\u00e7\u00e3o do seu programa ou assunto relevante de interesse nacional, por\niniciativa de um quarto dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es ou de qualquer\ngrupo parlamentar."
    },
    {
        "id": "a194_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As mo\u00e7\u00f5es de censura s\u00f3 podem ser apreciadas quarenta e oito horas ap\u00f3s a sua\napresenta\u00e7\u00e3o, em debate de dura\u00e7\u00e3o n\u00e3o superior a tr\u00eas dias."
    },
    {
        "id": "a194_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Se a mo\u00e7\u00e3o de censura n\u00e3o for aprovada, os seus signat\u00e1rios n\u00e3o podem\napresentar outra durante a mesma sess\u00e3o legislativa."
    },
    {
        "id": "a195",
        "label": "Artigo 195.\u00ba",
        "children": "a195_1, a195_1_a, a195_1_b, a195_1_c, a195_1_d, a195_1_e, a195_1_f, a195_2",
        "title": "Demiss\u00e3o do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a195_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Implicam a demiss\u00e3o do Governo:"
    },
    {
        "id": "a195_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O in\u00edcio de nova legislatura;"
    },
    {
        "id": "a195_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A aceita\u00e7\u00e3o pelo Presidente da Rep\u00fablica do pedido de demiss\u00e3o apresentado\npelo Primeiro-Ministro;"
    },
    {
        "id": "a195_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A morte ou a impossibilidade f\u00edsica duradoura do Primeiro-Ministro;"
    },
    {
        "id": "a195_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) A rejei\u00e7\u00e3o do programa do Governo;"
    },
    {
        "id": "a195_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) A n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o de uma mo\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a;"
    },
    {
        "id": "a195_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) A aprova\u00e7\u00e3o de uma mo\u00e7\u00e3o de censura por maioria absoluta dos Deputados em\nefectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a195_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Presidente da Rep\u00fablica s\u00f3 pode demitir o Governo quando tal se torne\nnecess\u00e1rio para assegurar o regular funcionamento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas,\nouvido o Conselho de Estado."
    },
    {
        "id": "a196",
        "label": "Artigo 196.\u00ba",
        "children": "a196_1, a196_2",
        "title": "Efectiva\u00e7\u00e3o da responsabilidade criminal dos membros do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a196_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Nenhum membro do Governo pode ser detido ou preso sem autoriza\u00e7\u00e3o da\nAssembleia da Rep\u00fablica, salvo por crime doloso a que corresponda pena de pris\u00e3o\ncujo limite m\u00e1ximo seja superior a tr\u00eas anos e em flagrante delito."
    },
    {
        "id": "a196_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Movido procedimento criminal contra algum membro do Governo, e acusado este\ndefinitivamente, a Assembleia da Rep\u00fablica decidir\u00e1 se o membro do Governo deve\nou n\u00e3o ser suspenso para efeito de seguimento do processo, sendo obrigat\u00f3ria a\ndecis\u00e3o de suspens\u00e3o quando se trate de crime do tipo referido no n\u00famero\nanterior."
    },
    {
        "id": "p3t4c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a197, a198, a199, a200, a201",
        "title": "Compet\u00eancia",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a197",
        "label": "Artigo 197.\u00ba",
        "children": "a197_1, a197_1_a, a197_1_b, a197_1_c, a197_1_d, a197_1_e, a197_1_f, a197_1_g, a197_1_h, a197_1_i, a197_1_j, a197_2",
        "title": "Compet\u00eancia pol\u00edtica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a197_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Governo, no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es pol\u00edticas:"
    },
    {
        "id": "a197_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Referendar os actos do Presidente da Rep\u00fablica, nos termos do artigo 140.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a197_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Negociar e ajustar conven\u00e7\u00f5es internacionais;"
    },
    {
        "id": "a197_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Aprovar os acordos internacionais cuja aprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja da compet\u00eancia da\nAssembleia da Rep\u00fablica ou que a esta n\u00e3o tenham sido submetidos;"
    },
    {
        "id": "a197_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Apresentar propostas de lei e de resolu\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a197_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Propor ao Presidente da Rep\u00fablica a sujei\u00e7\u00e3o a referendo de quest\u00f5es de\nrelevante interesse nacional, nos termos do artigo 115.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a197_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Pronunciar-se sobre a declara\u00e7\u00e3o do estado de s\u00edtio ou do estado de\nemerg\u00eancia;"
    },
    {
        "id": "a197_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Propor ao Presidente da Rep\u00fablica a declara\u00e7\u00e3o da guerra ou a feitura da paz;"
    },
    {
        "id": "a197_1_h",
        "index": "1_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Apresentar \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, nos termos da al\u00ednea d) do artigo\n162.\u00ba, as contas do Estado e das demais entidades p\u00fablicas que a lei determinar;"
    },
    {
        "id": "a197_1_i",
        "index": "1_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Apresentar, em tempo \u00fatil, \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica, para efeito do disposto\nna al\u00ednea n) do artigo 161.\u00ba e na al\u00ednea f) do artigo 163.\u00ba, informa\u00e7\u00e3o\nreferente ao processo de constru\u00e7\u00e3o da uni\u00e3o europeia;"
    },
    {
        "id": "a197_1_j",
        "index": "1_j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Praticar os demais actos que lhe sejam cometidos pela Constitui\u00e7\u00e3o ou pela\nlei."
    },
    {
        "id": "a197_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A aprova\u00e7\u00e3o pelo Governo de acordos internacionais reveste a forma de\ndecreto."
    },
    {
        "id": "a198",
        "label": "Artigo 198.\u00ba",
        "children": "a198_1, a198_1_a, a198_1_b, a198_1_c, a198_2, a198_3",
        "title": "Compet\u00eancia legislativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a198_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Governo, no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es legislativas:"
    },
    {
        "id": "a198_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Fazer decretos-leis em mat\u00e9rias n\u00e3o reservadas \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a198_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Fazer decretos-leis em mat\u00e9rias de reserva relativa da Assembleia da\nRep\u00fablica, mediante autoriza\u00e7\u00e3o desta;"
    },
    {
        "id": "a198_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Fazer decretos-leis de desenvolvimento dos princ\u00edpios ou das bases gerais dos\nregimes jur\u00eddicos contidos em leis que a eles se circunscrevam."
    },
    {
        "id": "a198_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. \u00c9 da exclusiva compet\u00eancia legislativa do Governo a mat\u00e9ria respeitante \u00e0 sua\npr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento."
    },
    {
        "id": "a198_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os decretos-leis previstos nas al\u00edneas b) e c) do n.\u00ba 1 devem invocar\nexpressamente a lei de autoriza\u00e7\u00e3o legislativa ou a lei de bases ao abrigo da\nqual s\u00e3o aprovados."
    },
    {
        "id": "a199",
        "label": "Artigo 199.\u00ba",
        "children": "a199_subordinante, a199_a, a199_b, a199_c, a199_d, a199_e, a199_f, a199_g",
        "title": "Compet\u00eancia administrativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a199_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "Compete ao Governo, no exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es administrativas:"
    },
    {
        "id": "a199_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Elaborar os planos, com base nas leis das respectivas grandes op\u00e7\u00f5es, e faz\u00ea-\nlos executar;"
    },
    {
        "id": "a199_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Fazer executar o Or\u00e7amento do Estado;"
    },
    {
        "id": "a199_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Fazer os regulamentos necess\u00e1rios \u00e0 boa execu\u00e7\u00e3o das leis;"
    },
    {
        "id": "a199_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Dirigir os servi\u00e7os e a actividade da administra\u00e7\u00e3o directa do Estado, civil\ne militar, superintender na administra\u00e7\u00e3o indirecta e exercer a tutela sobre\nesta e sobre a administra\u00e7\u00e3o aut\u00f3noma;"
    },
    {
        "id": "a199_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Praticar todos os actos exigidos pela lei respeitantes aos funcion\u00e1rios e\nagentes do Estado e de outras pessoas colectivas p\u00fablicas;"
    },
    {
        "id": "a199_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Defender a legalidade democr\u00e1tica;"
    },
    {
        "id": "a199_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Praticar todos os actos e tomar todas as provid\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o\ndo desenvolvimento econ\u00f3mico-social e \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades colectivas."
    },
    {
        "id": "a200",
        "label": "Artigo 200.\u00ba",
        "children": "a200_1, a200_1_a, a200_1_b, a200_1_c, a200_1_d, a200_1_e, a200_1_f, a200_1_g, a200_2",
        "title": "Compet\u00eancia do Conselho de Ministros",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a200_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Conselho de Ministros:"
    },
    {
        "id": "a200_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Definir as linhas gerais da pol\u00edtica governamental, bem como as da sua\nexecu\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a200_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Deliberar sobre o pedido de confian\u00e7a \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a200_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Aprovar as propostas de lei e de resolu\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a200_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Aprovar os decretos-leis, bem como os acordos internacionais n\u00e3o submetidos \u00e0\nAssembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a200_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Aprovar os planos;"
    },
    {
        "id": "a200_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Aprovar os actos do Governo que envolvam aumento ou diminui\u00e7\u00e3o das receitas\nou despesas p\u00fablicas;"
    },
    {
        "id": "a200_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Deliberar sobre outros assuntos da compet\u00eancia do Governo que lhe sejam\natribu\u00eddos por lei ou apresentados pelo Primeiro-Ministro ou por qualquer\nMinistro."
    },
    {
        "id": "a200_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Conselhos de Ministros especializados exercem a compet\u00eancia que lhes for\natribu\u00edda por lei ou delegada pelo Conselho de Ministros."
    },
    {
        "id": "a201",
        "label": "Artigo 201.\u00ba",
        "children": "a201_1, a201_1_a, a201_1_b, a201_1_c, a201_1_d, a201_2, a201_2_a, a201_2_b, a201_3",
        "title": "Compet\u00eancia dos membros do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a201_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Primeiro-Ministro:"
    },
    {
        "id": "a201_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Dirigir a pol\u00edtica geral do Governo, coordenando e orientando a ac\u00e7\u00e3o de\ntodos os Ministros;"
    },
    {
        "id": "a201_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Dirigir o funcionamento do Governo e as suas rela\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter geral com\nos demais \u00f3rg\u00e3os do Estado;"
    },
    {
        "id": "a201_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Informar o Presidente da Rep\u00fablica acerca dos assuntos respeitantes \u00e0\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica interna e externa do pa\u00eds;"
    },
    {
        "id": "a201_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Exercer as demais fun\u00e7\u00f5es que lhe sejam atribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o e pela\nlei."
    },
    {
        "id": "a201_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Compete aos Ministros:"
    },
    {
        "id": "a201_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Executar a pol\u00edtica definida para os seus Minist\u00e9rios;"
    },
    {
        "id": "a201_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Assegurar as rela\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter geral entre o Governo e os demais \u00f3rg\u00e3os do\nEstado, no \u00e2mbito dos respectivos Minist\u00e9rios."
    },
    {
        "id": "a201_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os decretos-leis e os demais decretos do Governo s\u00e3o assinados pelo Primeiro-\nMinistro e pelos Ministros competentes em raz\u00e3o da mat\u00e9ria."
    },
    {
        "id": "p3t5",
        "label": "T\u00edtulo V",
        "children": "p3t5c1, p3t5c2, p3t5c3, p3t5c4",
        "title": "Tribunais",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p3t5c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a202, a203, a204, a205, a206, a207, a208",
        "title": "Princ\u00edpios gerais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a202",
        "label": "Artigo 202.\u00ba",
        "children": "a202_1, a202_2, a202_3, a202_4",
        "title": "Fun\u00e7\u00e3o jurisdicional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a202_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os tribunais s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os de soberania com compet\u00eancia para administrar a\njusti\u00e7a em nome do povo."
    },
    {
        "id": "a202_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Na administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a incumbe aos tribunais assegurar a defesa dos\ndireitos e interesses legalmente protegidos dos cidad\u00e3os, reprimir a viola\u00e7\u00e3o da\nlegalidade democr\u00e1tica e dirimir os conflitos de interesses p\u00fablicos e privados."
    },
    {
        "id": "a202_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. No exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es os tribunais t\u00eam direito \u00e0 coadjuva\u00e7\u00e3o das\noutras autoridades."
    },
    {
        "id": "a202_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei poder\u00e1 institucionalizar instrumentos e formas de composi\u00e7\u00e3o n\u00e3o\njurisdicional de conflitos."
    },
    {
        "id": "a203",
        "label": "Artigo 203.\u00ba",
        "children": "a203_paragrafo",
        "title": "Independ\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a203_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os tribunais s\u00e3o independentes e apenas est\u00e3o sujeitos \u00e0 lei."
    },
    {
        "id": "a204",
        "label": "Artigo 204.\u00ba",
        "children": "a204_paragrafo",
        "title": "Aprecia\u00e7\u00e3o da inconstitucionalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a204_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Nos feitos submetidos a julgamento n\u00e3o podem os tribunais aplicar normas que\ninfrinjam o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o ou os princ\u00edpios nela consignados."
    },
    {
        "id": "a205",
        "label": "Artigo 205.\u00ba",
        "children": "a205_1, a205_2, a205_3",
        "title": "Decis\u00f5es dos tribunais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a205_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As decis\u00f5es dos tribunais que n\u00e3o sejam de mero expediente s\u00e3o fundamentadas\nna forma prevista na lei."
    },
    {
        "id": "a205_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As decis\u00f5es dos tribunais s\u00e3o obrigat\u00f3rias para todas as entidades p\u00fablicas e\nprivadas e prevalecem sobre as de quaisquer outras autoridades."
    },
    {
        "id": "a205_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei regula os termos da execu\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es dos tribunais relativamente a\nqualquer autoridade e determina as san\u00e7\u00f5es a aplicar aos respons\u00e1veis pela sua\ninexecu\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a206",
        "label": "Artigo 206.\u00ba",
        "children": "a206_paragrafo",
        "title": "Audi\u00eancias dos tribunais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a206_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "As audi\u00eancias dos tribunais s\u00e3o p\u00fablicas, salvo quando o pr\u00f3prio tribunal\ndecidir o contr\u00e1rio, em despacho fundamentado, para salvaguarda da dignidade das\npessoas e da moral p\u00fablica ou para garantir o seu normal funcionamento."
    },
    {
        "id": "a207",
        "label": "Artigo 207.\u00ba",
        "children": "a207_1, a207_2, a207_3",
        "title": "J\u00fari, participa\u00e7\u00e3o popular e assessoria t\u00e9cnica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a207_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O j\u00fari, nos casos e com a composi\u00e7\u00e3o que a lei fixar, interv\u00e9m no julgamento\ndos crimes graves, salvo os de terrorismo e os de criminalidade altamente\norganizada, designadamente quando a acusa\u00e7\u00e3o ou a defesa o requeiram."
    },
    {
        "id": "a207_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei poder\u00e1 estabelecer a interven\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes sociais no julgamento de\nquest\u00f5es de trabalho, de infrac\u00e7\u00f5es contra a sa\u00fade p\u00fablica, de pequenos delitos,\nde execu\u00e7\u00e3o de penas ou outras em que se justifique uma especial pondera\u00e7\u00e3o dos\nvalores sociais ofendidos."
    },
    {
        "id": "a207_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei poder\u00e1 estabelecer ainda a participa\u00e7\u00e3o de assessores tecnicamente\nqualificados para o julgamento de determinadas mat\u00e9rias."
    },
    {
        "id": "a208",
        "label": "Artigo 208.\u00ba",
        "children": "a208_paragrafo",
        "title": "Patroc\u00ednio forense",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a208_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A lei assegura aos advogados as imunidades necess\u00e1rias ao exerc\u00edcio do mandato e\nregula o patroc\u00ednio forense como elemento essencial \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a."
    },
    {
        "id": "p3t5c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a209, a210, a211, a212, a213, a214",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o dos tribunais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a209",
        "label": "Artigo 209.\u00ba",
        "children": "a209_1, a209_1_a, a209_1_b, a209_1_c, a209_2, a209_3, a209_4",
        "title": "Categorias de tribunais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a209_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Al\u00e9m do Tribunal Constitucional, existem as seguintes categorias de\ntribunais:"
    },
    {
        "id": "a209_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a e os tribunais judiciais de primeira e de\nsegunda inst\u00e2ncia;"
    },
    {
        "id": "a209_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O Supremo Tribunal Administrativo e os demais tribunais administrativos e\nfiscais;"
    },
    {
        "id": "a209_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O Tribunal de Contas."
    },
    {
        "id": "a209_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Podem existir tribunais mar\u00edtimos, tribunais arbitrais e julgados de paz."
    },
    {
        "id": "a209_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei determina os casos e as formas em que os tribunais previstos nos\nn\u00fameros anteriores se podem constituir, separada ou conjuntamente, em tribunais\nde conflitos."
    },
    {
        "id": "a209_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Sem preju\u00edzo do disposto quanto aos tribunais militares, \u00e9 proibida a\nexist\u00eancia de tribunais com compet\u00eancia exclusiva para o julgamento de certas\ncategorias de crimes."
    },
    {
        "id": "a210",
        "label": "Artigo 210.\u00ba",
        "children": "a210_1, a210_2, a210_3, a210_4, a210_5",
        "title": "Supremo Tribunal de Justi\u00e7a e inst\u00e2ncias",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a210_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o superior da hierarquia dos tribunais\njudiciais, sem preju\u00edzo da compet\u00eancia pr\u00f3pria do Tribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a210_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Presidente do Supremo Tribunal de Justi\u00e7a \u00e9 eleito pelos respectivos\nju\u00edzes."
    },
    {
        "id": "a210_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os tribunais de primeira inst\u00e2ncia s\u00e3o, em regra, os tribunais de comarca,\naos quais se equiparam os referidos no n.\u00ba 2 do artigo seguinte."
    },
    {
        "id": "a210_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os tribunais de segunda inst\u00e2ncia s\u00e3o, em regra, os tribunais da Rela\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a210_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Supremo Tribunal de Justi\u00e7a funcionar\u00e1 como tribunal de inst\u00e2ncia nos casos\nque a lei determinar."
    },
    {
        "id": "a211",
        "label": "Artigo 211.\u00ba",
        "children": "a211_1, a211_2, a211_3, a211_4",
        "title": "Compet\u00eancia e especializa\u00e7\u00e3o dos tribunais judiciais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a211_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os tribunais judiciais s\u00e3o os tribunais comuns em mat\u00e9ria c\u00edvel e criminal e\nexercem jurisdi\u00e7\u00e3o em todas as \u00e1reas n\u00e3o atribu\u00eddas a outras ordens judiciais."
    },
    {
        "id": "a211_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Na primeira inst\u00e2ncia pode haver tribunais com compet\u00eancia espec\u00edfica e\ntribunais especializados para o julgamento de mat\u00e9rias determinadas."
    },
    {
        "id": "a211_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Da composi\u00e7\u00e3o dos tribunais de qualquer inst\u00e2ncia que julguem crimes de\nnatureza estritamente militar fazem parte um ou mais ju\u00edzes militares, nos\ntermos da lei."
    },
    {
        "id": "a211_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os tribunais da Rela\u00e7\u00e3o e o Supremo Tribunal de Justi\u00e7a podem funcionar em\nsec\u00e7\u00f5es especializadas."
    },
    {
        "id": "a212",
        "label": "Artigo 212.\u00ba",
        "children": "a212_1, a212_2, a212_3",
        "title": "Tribunais administrativos e fiscais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a212_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Supremo Tribunal Administrativo \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o superior da hierarquia dos\ntribunais administrativos e fiscais, sem preju\u00edzo da compet\u00eancia pr\u00f3pria do\nTribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a212_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Presidente do Supremo Tribunal Administrativo \u00e9 eleito de entre e pelos\nrespectivos ju\u00edzes."
    },
    {
        "id": "a212_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete aos tribunais administrativos e fiscais o julgamento das ac\u00e7\u00f5es e\nrecursos contenciosos que tenham por objecto dirimir os lit\u00edgios emergentes das\nrela\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas administrativas e fiscais."
    },
    {
        "id": "a213",
        "label": "Artigo 213.\u00ba",
        "children": "a213_paragrafo",
        "title": "Tribunais militares",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a213_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Durante a vig\u00eancia do estado de guerra ser\u00e3o constitu\u00eddos tribunais militares\ncom compet\u00eancia para o julgamento de crimes de natureza estritamente militar."
    },
    {
        "id": "a214",
        "label": "Artigo 214.\u00ba",
        "children": "a214_1, a214_1_a, a214_1_b, a214_1_c, a214_1_d, a214_2, a214_3, a214_4",
        "title": "Tribunal de Contas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a214_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Tribunal de Contas \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o supremo de fiscaliza\u00e7\u00e3o da legalidade das\ndespesas p\u00fablicas e de julgamento das contas que a lei mandar submeter-lhe,\ncompetindo-lhe, nomeadamente:"
    },
    {
        "id": "a214_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Dar parecer sobre a Conta Geral do Estado, incluindo a da seguran\u00e7a social;"
    },
    {
        "id": "a214_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Dar parecer sobre as contas das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira;"
    },
    {
        "id": "a214_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Efectivar a responsabilidade por infrac\u00e7\u00f5es financeiras, nos termos da lei;"
    },
    {
        "id": "a214_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Exercer as demais compet\u00eancias que lhe forem atribu\u00eddas por lei."
    },
    {
        "id": "a214_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O mandato do Presidente do Tribunal de Contas tem a dura\u00e7\u00e3o de quatro anos,\nsem preju\u00edzo do disposto na al\u00ednea m) do artigo 133.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a214_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Tribunal de Contas pode funcionar descentralizadamente, por sec\u00e7\u00f5es\nregionais, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a214_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Nas Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira h\u00e1 sec\u00e7\u00f5es do Tribunal de\nContas com compet\u00eancia plena em raz\u00e3o da mat\u00e9ria na respectiva regi\u00e3o, nos\ntermos da lei."
    },
    {
        "id": "p3t5c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a215, a216, a217, a218",
        "title": "Estatuto dos ju\u00edzes",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a215",
        "label": "Artigo 215.\u00ba",
        "children": "a215_1, a215_2, a215_3, a215_4",
        "title": "Magistratura dos tribunais judiciais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a215_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os ju\u00edzes dos tribunais judiciais formam um corpo \u00fanico e regem-se por um s\u00f3\nestatuto."
    },
    {
        "id": "a215_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei determina os requisitos e as regras de recrutamento dos ju\u00edzes dos\ntribunais judiciais de primeira inst\u00e2ncia."
    },
    {
        "id": "a215_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O recrutamento dos ju\u00edzes dos tribunais judiciais de segunda inst\u00e2ncia faz-se\ncom preval\u00eancia do crit\u00e9rio do m\u00e9rito, por concurso curricular entre ju\u00edzes da\nprimeira inst\u00e2ncia."
    },
    {
        "id": "a215_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O acesso ao Supremo Tribunal de Justi\u00e7a faz-se por concurso curricular aberto\naos magistrados judiciais e do Minist\u00e9rio P\u00fablico e a outros juristas de m\u00e9rito,\nnos termos que a lei determinar."
    },
    {
        "id": "a216",
        "label": "Artigo 216.\u00ba",
        "children": "a216_1, a216_2, a216_3, a216_4, a216_5",
        "title": "Garantias e incompatibilidades",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a216_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os ju\u00edzes s\u00e3o inamov\u00edveis, n\u00e3o podendo ser transferidos, suspensos,\naposentados ou demitidos sen\u00e3o nos casos previstos na lei."
    },
    {
        "id": "a216_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os ju\u00edzes n\u00e3o podem ser responsabilizados pelas suas decis\u00f5es, salvas as\nexcep\u00e7\u00f5es consignadas na lei."
    },
    {
        "id": "a216_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os ju\u00edzes em exerc\u00edcio n\u00e3o podem desempenhar qualquer outra fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou\nprivada, salvo as fun\u00e7\u00f5es docentes ou de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de natureza\njur\u00eddica, n\u00e3o remuneradas, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a216_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os ju\u00edzes em exerc\u00edcio n\u00e3o podem ser nomeados para comiss\u00f5es de servi\u00e7o\nestranhas \u00e0 actividade dos tribunais sem autoriza\u00e7\u00e3o do conselho superior\ncompetente."
    },
    {
        "id": "a216_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A lei pode estabelecer outras incompatibilidades com o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o de\njuiz."
    },
    {
        "id": "a217",
        "label": "Artigo 217.\u00ba",
        "children": "a217_1, a217_2, a217_3",
        "title": "Nomea\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a217_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A nomea\u00e7\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia e a promo\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes dos\ntribunais judiciais e o exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o disciplinar competem ao Conselho\nSuperior da Magistratura, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a217_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A nomea\u00e7\u00e3o, a coloca\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia e a promo\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes dos\ntribunais administrativos e fiscais, bem como o exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o disciplinar,\ncompetem ao respectivo conselho superior, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a217_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei define as regras e determina a compet\u00eancia para a coloca\u00e7\u00e3o,\ntransfer\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o, bem como para o exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o disciplinar em\nrela\u00e7\u00e3o aos ju\u00edzes dos restantes tribunais, com salvaguarda das garantias\nprevistas na Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a218",
        "label": "Artigo 218.\u00ba",
        "children": "a218_1, a218_1_a, a218_1_b, a218_1_c, a218_2, a218_3",
        "title": "Conselho Superior da Magistratura",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a218_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Conselho Superior da Magistratura \u00e9 presidido pelo Presidente do Supremo\nTribunal de Justi\u00e7a e composto pelos seguintes vogais:"
    },
    {
        "id": "a218_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Dois designados pelo Presidente da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a218_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Sete eleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a218_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Sete ju\u00edzes eleitos pelos seus pares, de harmonia com o princ\u00edpio da\nrepresenta\u00e7\u00e3o proporcional."
    },
    {
        "id": "a218_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As regras sobre garantias dos ju\u00edzes s\u00e3o aplic\u00e1veis a todos os vogais do\nConselho Superior da Magistratura."
    },
    {
        "id": "a218_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei poder\u00e1 prever que do Conselho Superior da Magistratura fa\u00e7am parte\nfuncion\u00e1rios de justi\u00e7a, eleitos pelos seus pares, com interven\u00e7\u00e3o restrita \u00e0\ndiscuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias relativas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do m\u00e9rito profissional e\nao exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o disciplinar sobre os funcion\u00e1rios de justi\u00e7a."
    },
    {
        "id": "p3t5c4",
        "label": "Cap\u00edtulo IV",
        "children": "a219, a220",
        "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a219",
        "label": "Artigo 219.\u00ba",
        "children": "a219_1, a219_2, a219_3, a219_4, a219_5",
        "title": "Fun\u00e7\u00f5es e estatuto",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a219_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico compete representar o Estado e defender os interesses\nque a lei determinar, bem como, com observ\u00e2ncia do disposto no n\u00famero seguinte e\nnos termos da lei, participar na execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica criminal definida pelos\n\u00f3rg\u00e3os de soberania, exercer a ac\u00e7\u00e3o penal orientada pelo princ\u00edpio da\nlegalidade e defender a legalidade democr\u00e1tica."
    },
    {
        "id": "a219_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Minist\u00e9rio P\u00fablico goza de estatuto pr\u00f3prio e de autonomia, nos termos da\nlei."
    },
    {
        "id": "a219_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei estabelece formas especiais de assessoria junto do Minist\u00e9rio P\u00fablico\nnos casos dos crimes estritamente militares."
    },
    {
        "id": "a219_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os agentes do Minist\u00e9rio P\u00fablico s\u00e3o magistrados respons\u00e1veis,\nhierarquicamente subordinados, e n\u00e3o podem ser transferidos, suspensos,\naposentados ou demitidos sen\u00e3o nos casos previstos na lei."
    },
    {
        "id": "a219_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A nomea\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o dos agentes do Minist\u00e9rio\nP\u00fablico e o exerc\u00edcio da ac\u00e7\u00e3o disciplinar competem \u00e0 Procuradoria-Geral da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a220",
        "label": "Artigo 220.\u00ba",
        "children": "a220_1, a220_2, a220_3",
        "title": "Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a220_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico,\ncom a composi\u00e7\u00e3o e a compet\u00eancia definidas na lei."
    },
    {
        "id": "a220_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica \u00e9 presidida pelo Procurador-Geral da\nRep\u00fablica e compreende o Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que inclui\nmembros eleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica e membros de entre si eleitos pelos\nmagistrados do Minist\u00e9rio P\u00fablico."
    },
    {
        "id": "a220_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O mandato do Procurador-Geral da Rep\u00fablica tem a dura\u00e7\u00e3o de seis anos, sem\npreju\u00edzo do disposto na al\u00ednea m) do artigo 133.\u00ba."
    },
    {
        "id": "p3t6",
        "label": "T\u00edtulo VI",
        "children": "a221, a222, a223, a224",
        "title": "Tribunal Constitucional",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a221",
        "label": "Artigo 221.\u00ba",
        "children": "a221_paragrafo",
        "title": "Defini\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a221_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O Tribunal Constitucional \u00e9 o tribunal ao qual compete especificamente\nadministrar a justi\u00e7a em mat\u00e9rias de natureza jur\u00eddico-constitucional."
    },
    {
        "id": "a222",
        "label": "Artigo 222.\u00ba",
        "children": "a222_1, a222_2, a222_3, a222_4, a222_5, a222_6",
        "title": "Composi\u00e7\u00e3o e estatuto dos ju\u00edzes",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a222_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Tribunal Constitucional \u00e9 composto por treze ju\u00edzes, sendo dez designados\npela Assembleia da Rep\u00fablica e tr\u00eas cooptados por estes."
    },
    {
        "id": "a222_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Seis de entre os ju\u00edzes designados pela Assembleia da Rep\u00fablica ou cooptados\ns\u00e3o obrigatoriamente escolhidos de entre ju\u00edzes dos restantes tribunais e os\ndemais de entre juristas."
    },
    {
        "id": "a222_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O mandato dos ju\u00edzes do Tribunal Constitucional tem a dura\u00e7\u00e3o de nove anos e\nn\u00e3o \u00e9 renov\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a222_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Presidente do Tribunal Constitucional \u00e9 eleito pelos respectivos ju\u00edzes."
    },
    {
        "id": "a222_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os ju\u00edzes do Tribunal Constitucional gozam das garantias de independ\u00eancia,\ninamovibilidade, imparcialidade e irresponsabilidade e est\u00e3o sujeitos \u00e0s\nincompatibilidades dos ju\u00edzes dos restantes tribunais."
    },
    {
        "id": "a222_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A lei estabelece as imunidades e as demais regras relativas ao estatuto dos\nju\u00edzes do Tribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a223",
        "label": "Artigo 223.\u00ba",
        "children": "a223_1, a223_2, a223_2_a, a223_2_b, a223_2_c, a223_2_d, a223_2_e, a223_2_f, a223_2_g, a223_2_h, a223_3",
        "title": "Compet\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a223_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Tribunal Constitucional apreciar a inconstitucionalidade e a\nilegalidade, nos termos dos artigos 277.\u00ba e seguintes."
    },
    {
        "id": "a223_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Compete tamb\u00e9m ao Tribunal Constitucional:"
    },
    {
        "id": "a223_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Verificar a morte e declarar a impossibilidade f\u00edsica permanente do\nPresidente da Rep\u00fablica, bem como verificar os impedimentos tempor\u00e1rios do\nexerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es;"
    },
    {
        "id": "a223_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Verificar a perda do cargo de Presidente da Rep\u00fablica, nos casos previstos no\nn.\u00ba 3 do artigo 129.\u00ba e no n.\u00ba 3 do artigo 130.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a223_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Julgar em \u00faltima inst\u00e2ncia a regularidade e a validade dos actos de processo\neleitoral, nos termos da lei;"
    },
    {
        "id": "a223_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Verificar a morte e declarar a incapacidade para o exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o\npresidencial de qualquer candidato a Presidente da Rep\u00fablica, para efeitos do\ndisposto no n.\u00ba 3 do artigo 124.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a223_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Verificar a legalidade da constitui\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos e suas\ncoliga\u00e7\u00f5es, bem como apreciar a legalidade das suas denomina\u00e7\u00f5es, siglas e\ns\u00edmbolos, e ordenar a respectiva extin\u00e7\u00e3o, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o e da lei;"
    },
    {
        "id": "a223_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Verificar previamente a constitucionalidade e a legalidade dos referendos\nnacionais, regionais e locais, incluindo a aprecia\u00e7\u00e3o dos requisitos relativos\nao respectivo universo eleitoral;"
    },
    {
        "id": "a223_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Julgar a requerimento dos Deputados, nos termos da lei, os recursos relativos\n\u00e0 perda do mandato e \u00e0s elei\u00e7\u00f5es realizadas na Assembleia da Rep\u00fablica e nas\nAssembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas;"
    },
    {
        "id": "a223_2_h",
        "index": "2_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Julgar as ac\u00e7\u00f5es de impugna\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es e delibera\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os de\npartidos pol\u00edticos que, nos termos da lei, sejam recorr\u00edveis."
    },
    {
        "id": "a223_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete ainda ao Tribunal Constitucional exercer as demais fun\u00e7\u00f5es que lhe\nsejam atribu\u00eddas pela Constitui\u00e7\u00e3o e pela lei."
    },
    {
        "id": "a224",
        "label": "Artigo 224.\u00ba",
        "children": "a224_1, a224_2, a224_3",
        "title": "Organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a224_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A lei estabelece as regras relativas \u00e0 sede, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao funcionamento\ndo Tribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a224_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei pode determinar o funcionamento do Tribunal Constitucional por sec\u00e7\u00f5es,\nsalvo para efeito da fiscaliza\u00e7\u00e3o abstracta da constitucionalidade e da\nlegalidade."
    },
    {
        "id": "a224_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei regula o recurso para o pleno do Tribunal Constitucional das decis\u00f5es\ncontradit\u00f3rias das sec\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio de aplica\u00e7\u00e3o da mesma norma."
    },
    {
        "id": "p3t7",
        "label": "T\u00edtulo VII",
        "children": "a225, a226, a227, a228, a229, a230, a231, a232, a233, a234",
        "title": "Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a225",
        "label": "Artigo 225.\u00ba",
        "children": "a225_1, a225_2, a225_3",
        "title": "Regime pol\u00edtico-administrativo dos A\u00e7ores e da Madeira",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a225_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O regime pol\u00edtico-administrativo pr\u00f3prio dos arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da\nMadeira fundamenta-se nas suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas, sociais\ne culturais e nas hist\u00f3ricas aspira\u00e7\u00f5es autonomistas das popula\u00e7\u00f5es insulares."
    },
    {
        "id": "a225_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A autonomia das regi\u00f5es visa a participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos cidad\u00e3os, o\ndesenvolvimento econ\u00f3mico-social e a promo\u00e7\u00e3o e defesa dos interesses regionais,\nbem como o refor\u00e7o da unidade nacional e dos la\u00e7os de solidariedade entre todos\nos portugueses."
    },
    {
        "id": "a225_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A autonomia pol\u00edtico-administrativa regional n\u00e3o afecta a integridade da\nsoberania do Estado e exerce-se no quadro da Constitui\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a226",
        "label": "Artigo 226.\u00ba",
        "children": "a226_1, a226_2, a226_3, a226_4",
        "title": "Estatutos e leis eleitorais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a226_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os projectos de estatutos pol\u00edtico-administrativos e de leis relativas \u00e0\nelei\u00e7\u00e3o dos deputados \u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o\nelaborados por estas e enviados para discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembleia da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a226_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Se a Assembleia da Rep\u00fablica rejeitar o projecto ou lhe introduzir\naltera\u00e7\u00f5es, remet\u00ea-lo-\u00e1 \u00e0 respectiva Assembleia Legislativa para aprecia\u00e7\u00e3o e\nemiss\u00e3o de parecer."
    },
    {
        "id": "a226_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Elaborado o parecer, a Assembleia da Rep\u00fablica procede \u00e0 discuss\u00e3o e\ndelibera\u00e7\u00e3o final."
    },
    {
        "id": "a226_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O regime previsto nos n\u00fameros anteriores \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos\nestatutos pol\u00edtico-administrativos e das leis relativas \u00e0 elei\u00e7\u00e3o dos deputados\n\u00e0s Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas."
    },
    {
        "id": "a227",
        "label": "Artigo 227.\u00ba",
        "children": "a227_1, a227_1_a, a227_1_b, a227_1_c, a227_1_d, a227_1_e, a227_1_f, a227_1_g, a227_1_h, a227_1_i, a227_1_j, a227_1_l, a227_1_m, a227_1_n, a227_1_o, a227_1_p, a227_1_q, a227_1_r, a227_1_s, a227_1_t, a227_1_u, a227_1_v, a227_1_x, a227_2, a227_3, a227_4",
        "title": "Poderes das regi\u00f5es aut\u00f3nomas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a227_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o pessoas colectivas territoriais e t\u00eam os seguintes\npoderes, a definir nos respectivos estatutos:"
    },
    {
        "id": "a227_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Legislar no \u00e2mbito regional em mat\u00e9rias enunciadas no respectivo estatuto\npol\u00edtico-administrativo e que n\u00e3o estejam reservadas aos \u00f3rg\u00e3os de soberania;"
    },
    {
        "id": "a227_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Legislar em mat\u00e9rias de reserva relativa da Assembleia da Rep\u00fablica, mediante\nautoriza\u00e7\u00e3o desta, com excep\u00e7\u00e3o das previstas nas al\u00edneas a) a c), na primeira\nparte da al\u00ednea d), nas al\u00edneas f) e i), na segunda parte da al\u00ednea m) e nas\nal\u00edneas o), p), q), s), t), v), x) e aa) do n.\u00ba 1 do artigo 165.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a227_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Desenvolver para o \u00e2mbito regional os princ\u00edpios ou as bases gerais dos\nregimes jur\u00eddicos contidos em lei que a eles se circunscrevam;"
    },
    {
        "id": "a227_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Regulamentar a legisla\u00e7\u00e3o regional e as leis emanadas dos \u00f3rg\u00e3os de soberania\nque n\u00e3o reservem para estes o respectivo poder regulamentar;"
    },
    {
        "id": "a227_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Exercer a iniciativa estatut\u00e1ria, bem como a iniciativa legislativa em\nmat\u00e9ria relativa \u00e0 elei\u00e7\u00e3o dos deputados \u00e0s respectivas Assembleias\nLegislativas, nos termos do artigo 226.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a227_1_f",
        "index": "1_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Exercer a iniciativa legislativa, nos termos do n.\u00ba 1 do artigo 167.\u00ba,\nmediante a apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica de propostas de lei e\nrespectivas propostas de altera\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a227_1_g",
        "index": "1_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Exercer poder executivo pr\u00f3prio;"
    },
    {
        "id": "a227_1_h",
        "index": "1_h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) Administrar e dispor do seu patrim\u00f3nio e celebrar os actos e contratos em que\ntenham interesse;"
    },
    {
        "id": "a227_1_i",
        "index": "1_i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) Exercer poder tribut\u00e1rio pr\u00f3prio, nos termos da lei, bem como adaptar o\nsistema fiscal nacional \u00e0s especificidades regionais, nos termos de lei-quadro\nda Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a227_1_j",
        "index": "1_j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) Dispor, nos termos dos estatutos e da lei de finan\u00e7as das regi\u00f5es aut\u00f3nomas,\ndas receitas fiscais nelas cobradas ou geradas, bem como de uma participa\u00e7\u00e3o nas\nreceitas tribut\u00e1rias do Estado, estabelecida de acordo com um princ\u00edpio que\nassegure a efectiva solidariedade nacional, e de outras receitas que lhes sejam\natribu\u00eddas e afect\u00e1-las \u00e0s suas despesas;"
    },
    {
        "id": "a227_1_l",
        "index": "1_l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) Criar e extinguir autarquias locais, bem como modificar a respectiva \u00e1rea,\nnos termos da lei;"
    },
    {
        "id": "a227_1_m",
        "index": "1_m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) Exercer poder de tutela sobre as autarquias locais;"
    },
    {
        "id": "a227_1_n",
        "index": "1_n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) Elevar povoa\u00e7\u00f5es \u00e0 categoria de vilas ou cidades;"
    },
    {
        "id": "a227_1_o",
        "index": "1_o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) Superintender nos servi\u00e7os, institutos p\u00fablicos e empresas p\u00fablicas e\nnacionalizadas que exer\u00e7am a sua actividade exclusiva ou predominantemente na\nregi\u00e3o, e noutros casos em que o interesse regional o justifique;"
    },
    {
        "id": "a227_1_p",
        "index": "1_p",
        "type": "paragraph",
        "text": "p) Aprovar o plano de desenvolvimento econ\u00f3mico e social, o or\u00e7amento regional e\nas contas da regi\u00e3o e participar na elabora\u00e7\u00e3o dos planos nacionais;"
    },
    {
        "id": "a227_1_q",
        "index": "1_q",
        "type": "paragraph",
        "text": "q) Definir actos il\u00edcitos de mera ordena\u00e7\u00e3o social e respectivas san\u00e7\u00f5es, sem\npreju\u00edzo do disposto na al\u00ednea d) do n.\u00ba 1 do artigo 165.\u00ba;"
    },
    {
        "id": "a227_1_r",
        "index": "1_r",
        "type": "paragraph",
        "text": "r) Participar na defini\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas fiscal, monet\u00e1ria,\nfinanceira e cambial, de modo a assegurar o controlo regional dos meios de\npagamento em circula\u00e7\u00e3o e o financiamento dos investimentos necess\u00e1rios ao seu\ndesenvolvimento econ\u00f3mico-social;"
    },
    {
        "id": "a227_1_s",
        "index": "1_s",
        "type": "paragraph",
        "text": "s) Participar na defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas respeitantes \u00e0s \u00e1guas territoriais, \u00e0\nzona econ\u00f3mica exclusiva e aos fundos marinhos cont\u00edguos;"
    },
    {
        "id": "a227_1_t",
        "index": "1_t",
        "type": "paragraph",
        "text": "t) Participar nas negocia\u00e7\u00f5es de tratados e acordos internacionais que\ndirectamente lhes digam respeito, bem como nos benef\u00edcios deles decorrentes;"
    },
    {
        "id": "a227_1_u",
        "index": "1_u",
        "type": "paragraph",
        "text": "u) Estabelecer coopera\u00e7\u00e3o com outras entidades regionais estrangeiras e\nparticipar em organiza\u00e7\u00f5es que tenham por objecto fomentar o di\u00e1logo e a\ncoopera\u00e7\u00e3o inter-regional, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es definidas pelos \u00f3rg\u00e3os\nde soberania com compet\u00eancia em mat\u00e9ria de pol\u00edtica externa;"
    },
    {
        "id": "a227_1_v",
        "index": "1_v",
        "type": "paragraph",
        "text": "v) Pronunciar-se por sua iniciativa ou sob consulta dos \u00f3rg\u00e3os de soberania,\nsobre as quest\u00f5es da compet\u00eancia destes que lhes digam respeito, bem como, em\nmat\u00e9rias do seu interesse espec\u00edfico, na defini\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es do Estado\nPortugu\u00eas no \u00e2mbito do processo de constru\u00e7\u00e3o europeia;"
    },
    {
        "id": "a227_1_x",
        "index": "1_x",
        "type": "paragraph",
        "text": "x) Participar no processo de constru\u00e7\u00e3o europeia, mediante representa\u00e7\u00e3o nas\nrespectivas institui\u00e7\u00f5es regionais e nas delega\u00e7\u00f5es envolvidas em processos de\ndecis\u00e3o da Uni\u00e3o Europeia, quando estejam em causa mat\u00e9rias que lhes digam\nrespeito, bem como transpor actos jur\u00eddicos da Uni\u00e3o, nos termos do artigo 112.\u00ba"
    },
    {
        "id": "a227_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As propostas de lei de autoriza\u00e7\u00e3o devem ser acompanhadas do anteprojecto do\ndecreto legislativo regional a autorizar, aplicando-se \u00e0s correspondentes leis\nde autoriza\u00e7\u00e3o o disposto nos n.os 2 e 3 do artigo 165.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a227_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As autoriza\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior caducam com o termo da\nlegislatura ou a dissolu\u00e7\u00e3o, quer da Assembleia da Rep\u00fablica, quer da Assembleia\nLegislativa a que tiverem sido concedidas."
    },
    {
        "id": "a227_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os decretos legislativos regionais previstos nas al\u00edneas b) e c) do n.\u00ba 1\ndevem invocar expressamente as respectivas leis de autoriza\u00e7\u00e3o ou leis de bases,\nsendo aplic\u00e1vel aos primeiros o disposto no artigo 169.\u00ba, com as necess\u00e1rias\nadapta\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a228",
        "label": "Artigo 228.\u00ba",
        "children": "a228_1, a228_2",
        "title": "Autonomia legislativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a228_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A autonomia legislativa das regi\u00f5es aut\u00f3nomas incide sobre as mat\u00e9rias\nenunciadas no respectivo estatuto pol\u00edtico-administrativo que n\u00e3o estejam\nreservadas aos \u00f3rg\u00e3os de soberania."
    },
    {
        "id": "a228_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Na falta de legisla\u00e7\u00e3o regional pr\u00f3pria sobre mat\u00e9ria n\u00e3o reservada \u00e0\ncompet\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de soberania, aplicam-se nas regi\u00f5es aut\u00f3nomas as normas\nlegais em vigor."
    },
    {
        "id": "a229",
        "label": "Artigo 229.\u00ba",
        "children": "a229_1, a229_2, a229_3, a229_4",
        "title": "Coopera\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de soberania e dos \u00f3rg\u00e3os regionais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a229_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os \u00f3rg\u00e3os de soberania asseguram, em coopera\u00e7\u00e3o com os \u00f3rg\u00e3os de governo\npr\u00f3prio, o desenvolvimento econ\u00f3mico e social das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, visando, em\nespecial, a correc\u00e7\u00e3o das desigualdades derivadas da insularidade."
    },
    {
        "id": "a229_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os \u00f3rg\u00e3os de soberania ouvir\u00e3o sempre, relativamente \u00e0s quest\u00f5es da sua\ncompet\u00eancia respeitantes \u00e0s regi\u00f5es aut\u00f3nomas, os \u00f3rg\u00e3os de governo regional."
    },
    {
        "id": "a229_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As rela\u00e7\u00f5es financeiras entre a Rep\u00fablica e as regi\u00f5es aut\u00f3nomas s\u00e3o\nreguladas atrav\u00e9s da lei prevista na al\u00ednea t) do artigo 164.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a229_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Governo da Rep\u00fablica e os Governos Regionais podem acordar outras formas de\ncoopera\u00e7\u00e3o envolvendo, nomeadamente, actos de delega\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias,\nestabelecendo-se em cada caso a correspondente transfer\u00eancia de meios\nfinanceiros e os mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis."
    },
    {
        "id": "a230",
        "label": "Artigo 230.\u00ba",
        "children": "a230_1, a230_2, a230_3",
        "title": "Representante da Rep\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a230_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Para cada uma das regi\u00f5es aut\u00f3nomas h\u00e1 um Representante da Rep\u00fablica, nomeado\ne exonerado pelo Presidente da Rep\u00fablica ouvido o Governo."
    },
    {
        "id": "a230_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Salvo o caso de exonera\u00e7\u00e3o, o mandato do Representante da Rep\u00fablica tem a\ndura\u00e7\u00e3o do mandato do Presidente da Rep\u00fablica e termina com a posse do novo\nRepresentante da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a230_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Em caso de vagatura do cargo, bem como nas suas aus\u00eancias e impedimentos, o\nRepresentante da Rep\u00fablica \u00e9 substitu\u00eddo pelo presidente da Assembleia\nLegislativa."
    },
    {
        "id": "a231",
        "label": "Artigo 231.\u00ba",
        "children": "a231_1, a231_2, a231_3, a231_4, a231_5, a231_6, a231_7",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio das regi\u00f5es aut\u00f3nomas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a231_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio de cada regi\u00e3o aut\u00f3noma a Assembleia\nLegislativa e o Governo Regional."
    },
    {
        "id": "a231_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Assembleia Legislativa \u00e9 eleita por sufr\u00e1gio universal, directo e secreto,\nde harmonia com o princ\u00edpio da representa\u00e7\u00e3o proporcional."
    },
    {
        "id": "a231_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Governo Regional \u00e9 politicamente respons\u00e1vel perante a Assembleia\nLegislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma e o seu presidente \u00e9 nomeado pelo Representante\nda Rep\u00fablica, tendo em conta os resultados eleitorais."
    },
    {
        "id": "a231_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. O Representante da Rep\u00fablica nomeia e exonera os restantes membros do Governo\nRegional, sob proposta do respectivo presidente."
    },
    {
        "id": "a231_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Governo Regional toma posse perante a Assembleia Legislativa da regi\u00e3o\naut\u00f3noma."
    },
    {
        "id": "a231_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. \u00c9 da exclusiva compet\u00eancia do Governo Regional a mat\u00e9ria respeitante \u00e0 sua\npr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento."
    },
    {
        "id": "a231_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. O estatuto dos titulares dos \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio das regi\u00f5es aut\u00f3nomas\n\u00e9 definido nos respectivos estatutos pol\u00edtico-administrativos."
    },
    {
        "id": "a232",
        "label": "Artigo 232.\u00ba",
        "children": "a232_1, a232_2, a232_3, a232_4",
        "title": "Compet\u00eancia da Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a232_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 da exclusiva compet\u00eancia da Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma o\nexerc\u00edcio das atribui\u00e7\u00f5es referidas nas al\u00edneas a), b) e c), na segunda parte da\nal\u00ednea d), na al\u00ednea f), na primeira parte da al\u00ednea i) e nas al\u00edneas l), n) e\nq) do n.\u00ba 1 do artigo 227.\u00ba, bem como a aprova\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento regional, do\nplano de desenvolvimento econ\u00f3mico e social e das contas da regi\u00e3o e ainda a\nadapta\u00e7\u00e3o do sistema fiscal nacional \u00e0s especificidades da regi\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a232_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Compete \u00e0 Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma apresentar propostas de\nreferendo regional, atrav\u00e9s do qual os cidad\u00e3os eleitores recenseados no\nrespectivo territ\u00f3rio possam, por decis\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica, ser\nchamados a pronunciar-se directamente, a t\u00edtulo vinculativo, acerca de quest\u00f5es\nde relevante interesse espec\u00edfico regional, aplicando-se, com as necess\u00e1rias\nadapta\u00e7\u00f5es, o disposto no artigo 115.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a232_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete \u00e0 Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma elaborar e aprovar o seu\nregimento, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o e do respectivo estatuto pol\u00edtico-\nadministrativo."
    },
    {
        "id": "a232_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Aplica-se \u00e0 Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma e respectivos grupos\nparlamentares, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, o disposto na al\u00ednea c) do artigo\n175.\u00ba, nos n.os 1 a 6 do artigo 178.\u00ba e no artigo 179.\u00ba, com excep\u00e7\u00e3o do\ndisposto nas al\u00edneas e) e f) do n.\u00ba 3 e no n.\u00ba 4, bem como no artigo 180.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a233",
        "label": "Artigo 233.\u00ba",
        "children": "a233_1, a233_2, a233_3, a233_4, a233_5",
        "title": "Assinatura e veto do Representante da Rep\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a233_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Compete ao Representante da Rep\u00fablica assinar e mandar publicar os decretos\nlegislativos regionais e os decretos regulamentares regionais."
    },
    {
        "id": "a233_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. No prazo de quinze dias, contados da recep\u00e7\u00e3o de qualquer decreto da\nAssembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma que lhe haja sido enviado para\nassinatura, ou da publica\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do Tribunal Constitucional que n\u00e3o se\npronuncie pela inconstitucionalidade de norma dele constante, deve o\nRepresentante da Rep\u00fablica assin\u00e1-lo ou exercer o direito de veto, solicitando\nnova aprecia\u00e7\u00e3o do diploma em mensagem fundamentada."
    },
    {
        "id": "a233_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Se a Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma confirmar o voto por maioria\nabsoluta dos seus membros em efectividade de fun\u00e7\u00f5es, o Representante da\nRep\u00fablica dever\u00e1 assinar o diploma no prazo de oito dias a contar da sua\nrecep\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a233_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. No prazo de vinte dias, contados da recep\u00e7\u00e3o de qualquer decreto do Governo\nRegional que lhe tenha sido enviado para assinatura, deve o Representante da\nRep\u00fablica assin\u00e1-lo ou recusar a assinatura, comunicando por escrito o sentido\ndessa recusa ao Governo Regional, o qual poder\u00e1 converter o decreto em proposta\na apresentar \u00e0 Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma."
    },
    {
        "id": "a233_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Representante da Rep\u00fablica exerce ainda o direito de veto, nos termos dos\nartigos 278.\u00ba e 279.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a234",
        "label": "Artigo 234.\u00ba",
        "children": "a234_1, a234_2, a234_3",
        "title": "Dissolu\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de governo pr\u00f3prio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a234_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas podem ser dissolvidas pelo\nPresidente da Rep\u00fablica, ouvidos o Conselho de Estado e os partidos nelas\nrepresentados."
    },
    {
        "id": "a234_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma acarreta a demiss\u00e3o\ndo Governo Regional, que fica limitado \u00e0 pr\u00e1tica dos actos estritamente\nnecess\u00e1rios para assegurar a gest\u00e3o dos neg\u00f3cios p\u00fablicos, at\u00e9 \u00e0 tomada de posse\ndo novo governo ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a234_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa da regi\u00e3o aut\u00f3noma n\u00e3o prejudica a\nsubsist\u00eancia do mandato dos deputados, nem da compet\u00eancia da Comiss\u00e3o\nPermanente, at\u00e9 \u00e0 primeira reuni\u00e3o da Assembleia ap\u00f3s as subsequentes elei\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "p3t8",
        "label": "T\u00edtulo VIII",
        "children": "p3t8c1, p3t8c2, p3t8c3, p3t8c4, p3t8c5",
        "title": "Poder Local",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "p3t8c1",
        "label": "Cap\u00edtulo I",
        "children": "a235, a236, a237, a238, a239, a240, a241, a242, a243",
        "title": "Princ\u00edpios gerais",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a235",
        "label": "Artigo 235.\u00ba",
        "children": "a235_1, a235_2",
        "title": "Autarquias locais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a235_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A organiza\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica do Estado compreende a exist\u00eancia de autarquias\nlocais."
    },
    {
        "id": "a235_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As autarquias locais s\u00e3o pessoas colectivas territoriais dotadas de \u00f3rg\u00e3os\nrepresentativos, que visam a prossecu\u00e7\u00e3o de interesses pr\u00f3prios das popula\u00e7\u00f5es\nrespectivas."
    },
    {
        "id": "a236",
        "label": "Artigo 236.\u00ba",
        "children": "a236_1, a236_2, a236_3, a236_4",
        "title": "Categorias de autarquias locais e divis\u00e3o administrativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a236_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. No continente as autarquias locais s\u00e3o as freguesias, os munic\u00edpios e as\nregi\u00f5es administrativas."
    },
    {
        "id": "a236_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As regi\u00f5es aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira compreendem freguesias e\nmunic\u00edpios."
    },
    {
        "id": "a236_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Nas grandes \u00e1reas urbanas e nas ilhas, a lei poder\u00e1 estabelecer, de acordo\ncom as suas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, outras formas de organiza\u00e7\u00e3o territorial\naut\u00e1rquica."
    },
    {
        "id": "a236_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A divis\u00e3o administrativa do territ\u00f3rio ser\u00e1 estabelecida por lei."
    },
    {
        "id": "a237",
        "label": "Artigo 237.\u00ba",
        "children": "a237_1, a237_2, a237_3",
        "title": "Descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a237_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As atribui\u00e7\u00f5es e a organiza\u00e7\u00e3o das autarquias locais, bem como a compet\u00eancia\ndos seus \u00f3rg\u00e3os, ser\u00e3o reguladas por lei, de harmonia com o princ\u00edpio da\ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa."
    },
    {
        "id": "a237_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Compete \u00e0 assembleia da autarquia local o exerc\u00edcio dos poderes atribu\u00eddos\npela lei, incluindo aprovar as op\u00e7\u00f5es do plano e o or\u00e7amento."
    },
    {
        "id": "a237_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As pol\u00edcias municipais cooperam na manuten\u00e7\u00e3o da tranquilidade p\u00fablica e na\nprotec\u00e7\u00e3o das comunidades locais."
    },
    {
        "id": "a238",
        "label": "Artigo 238.\u00ba",
        "children": "a238_1, a238_2, a238_3, a238_4",
        "title": "Patrim\u00f3nio e finan\u00e7as locais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a238_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As autarquias locais t\u00eam patrim\u00f3nio e finan\u00e7as pr\u00f3prios."
    },
    {
        "id": "a238_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O regime das finan\u00e7as locais ser\u00e1 estabelecido por lei e visar\u00e1 a justa\nreparti\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos pelo Estado e pelas autarquias e a necess\u00e1ria\ncorrec\u00e7\u00e3o de desigualdades entre autarquias do mesmo grau."
    },
    {
        "id": "a238_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As receitas pr\u00f3prias das autarquias locais incluem obrigatoriamente as\nprovenientes da gest\u00e3o do seu patrim\u00f3nio e as cobradas pela utiliza\u00e7\u00e3o dos seus\nservi\u00e7os."
    },
    {
        "id": "a238_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As autarquias locais podem dispor de poderes tribut\u00e1rios, nos casos e nos\ntermos previstos na lei."
    },
    {
        "id": "a239",
        "label": "Artigo 239.\u00ba",
        "children": "a239_1, a239_2, a239_3, a239_4",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os deliberativos e executivos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a239_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A organiza\u00e7\u00e3o das autarquias locais compreende uma assembleia eleita dotada\nde poderes deliberativos e um \u00f3rg\u00e3o executivo colegial perante ela respons\u00e1vel."
    },
    {
        "id": "a239_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A assembleia \u00e9 eleita por sufr\u00e1gio universal, directo e secreto dos cidad\u00e3os\nrecenseados na \u00e1rea da respectiva autarquia, segundo o sistema da representa\u00e7\u00e3o\nproporcional."
    },
    {
        "id": "a239_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O \u00f3rg\u00e3o executivo colegial \u00e9 constitu\u00eddo por um n\u00famero adequado de membros,\nsendo designado presidente o primeiro candidato da lista mais votada para a\nassembleia ou para o executivo, de acordo com a solu\u00e7\u00e3o adoptada na lei, a qual\nregular\u00e1 tamb\u00e9m o processo eleitoral, os requisitos da sua constitui\u00e7\u00e3o e\ndestitui\u00e7\u00e3o e o seu funcionamento."
    },
    {
        "id": "a239_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As candidaturas para as elei\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os das autarquias locais podem ser\napresentadas por partidos pol\u00edticos, isoladamente ou em coliga\u00e7\u00e3o, ou por grupos\nde cidad\u00e3os eleitores, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a240",
        "label": "Artigo 240.\u00ba",
        "children": "a240_1, a240_2",
        "title": "Referendo local",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a240_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As autarquias locais podem submeter a referendo dos respectivos cidad\u00e3os\neleitores mat\u00e9rias inclu\u00eddas nas compet\u00eancias dos seus \u00f3rg\u00e3os, nos casos, nos\ntermos e com a efic\u00e1cia que a lei estabelecer."
    },
    {
        "id": "a240_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei pode atribuir a cidad\u00e3os eleitores o direito de iniciativa de\nreferendo."
    },
    {
        "id": "a241",
        "label": "Artigo 241.\u00ba",
        "children": "a241_paragrafo",
        "title": "Poder regulamentar",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a241_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "As autarquias locais disp\u00f5em de poder regulamentar pr\u00f3prio nos limites da\nConstitui\u00e7\u00e3o, das leis e dos regulamentos emanados das autarquias de grau\nsuperior ou das autoridades com poder tutelar."
    },
    {
        "id": "a242",
        "label": "Artigo 242.\u00ba",
        "children": "a242_1, a242_2, a242_3",
        "title": "Tutela administrativa",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a242_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A tutela administrativa sobre as autarquias locais consiste na verifica\u00e7\u00e3o do\ncumprimento da lei por parte dos \u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos e \u00e9 exercida nos casos e\nsegundo as formas previstas na lei."
    },
    {
        "id": "a242_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As medidas tutelares restritivas da autonomia local s\u00e3o precedidas de parecer\nde um \u00f3rg\u00e3o aut\u00e1rquico, nos termos a definir por lei."
    },
    {
        "id": "a242_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A dissolu\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os aut\u00e1rquicos s\u00f3 pode ter por causa ac\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es\nilegais graves."
    },
    {
        "id": "a243",
        "label": "Artigo 243.\u00ba",
        "children": "a243_1, a243_2, a243_3",
        "title": "Pessoal das autarquias locais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a243_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As autarquias locais possuem quadros de pessoal pr\u00f3prio, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a243_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. \u00c9 aplic\u00e1vel aos funcion\u00e1rios e agentes da administra\u00e7\u00e3o local o regime dos\nfuncion\u00e1rios e agentes do Estado, com as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, nos termos da\nlei."
    },
    {
        "id": "a243_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei define as formas de apoio t\u00e9cnico e em meios humanos do Estado \u00e0s\nautarquias locais, sem preju\u00edzo da sua autonomia."
    },
    {
        "id": "p3t8c2",
        "label": "Cap\u00edtulo II",
        "children": "a244, a245, a246, a247, a248",
        "title": "Freguesia",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a244",
        "label": "Artigo 244.\u00ba",
        "children": "a244_paragrafo",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os da freguesia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a244_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os \u00f3rg\u00e3os representativos da freguesia s\u00e3o a assembleia de freguesia e a junta\nde freguesia."
    },
    {
        "id": "a245",
        "label": "Artigo 245.\u00ba",
        "children": "a245_1, a245_2",
        "title": "Assembleia de freguesia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a245_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A assembleia de freguesia \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o deliberativo da freguesia."
    },
    {
        "id": "a245_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei pode determinar que nas freguesias de popula\u00e7\u00e3o diminuta a assembleia\nde freguesia seja substitu\u00edda pelo plen\u00e1rio dos cidad\u00e3os eleitores."
    },
    {
        "id": "a246",
        "label": "Artigo 246.\u00ba",
        "children": "a246_paragrafo",
        "title": "Junta de freguesia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a246_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A junta de freguesia \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo colegial da freguesia."
    },
    {
        "id": "a247",
        "label": "Artigo 247.\u00ba",
        "children": "a247_paragrafo",
        "title": "Associa\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a247_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "As freguesias podem constituir, nos termos da lei, associa\u00e7\u00f5es para\nadministra\u00e7\u00e3o de interesses comuns."
    },
    {
        "id": "a248",
        "label": "Artigo 248.\u00ba",
        "children": "a248_paragrafo",
        "title": "Delega\u00e7\u00e3o de tarefas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a248_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A assembleia de freguesia pode delegar nas organiza\u00e7\u00f5es de moradores tarefas\nadministrativas que n\u00e3o envolvam o exerc\u00edcio de poderes de autoridade."
    },
    {
        "id": "p3t8c3",
        "label": "Cap\u00edtulo III",
        "children": "a249, a250, a251, a252, a253, a254",
        "title": "Munic\u00edpio",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a249",
        "label": "Artigo 249.\u00ba",
        "children": "a249_paragrafo",
        "title": "Modifica\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a249_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A cria\u00e7\u00e3o ou a extin\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios, bem como a altera\u00e7\u00e3o da respectiva \u00e1rea,\n\u00e9 efectuada por lei, precedendo consulta dos \u00f3rg\u00e3os das autarquias abrangidas."
    },
    {
        "id": "a250",
        "label": "Artigo 250.\u00ba",
        "children": "a250_paragrafo",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os do munic\u00edpio",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a250_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os \u00f3rg\u00e3os representativos do munic\u00edpio s\u00e3o a assembleia municipal e a c\u00e2mara\nmunicipal."
    },
    {
        "id": "a251",
        "label": "Artigo 251.\u00ba",
        "children": "a251_paragrafo",
        "title": "Assembleia municipal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a251_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A assembleia municipal \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o deliberativo do munic\u00edpio e \u00e9 constitu\u00edda por\nmembros eleitos directamente em n\u00famero superior ao dos presidentes de junta de\nfreguesia, que a integram."
    },
    {
        "id": "a252",
        "label": "Artigo 252.\u00ba",
        "children": "a252_paragrafo",
        "title": "C\u00e2mara municipal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a252_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A c\u00e2mara municipal \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo colegial do munic\u00edpio."
    },
    {
        "id": "a253",
        "label": "Artigo 253.\u00ba",
        "children": "a253_paragrafo",
        "title": "Associa\u00e7\u00e3o e federa\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a253_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os munic\u00edpios podem constituir associa\u00e7\u00f5es e federa\u00e7\u00f5es para a administra\u00e7\u00e3o de\ninteresses comuns, \u00e0s quais a lei pode conferir atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias\npr\u00f3prias."
    },
    {
        "id": "a254",
        "label": "Artigo 254.\u00ba",
        "children": "a254_1, a254_2",
        "title": "Participa\u00e7\u00e3o nas receitas dos impostos directos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a254_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os munic\u00edpios participam, por direito pr\u00f3prio e nos termos definidos pela\nlei, nas receitas provenientes dos impostos directos."
    },
    {
        "id": "a254_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os munic\u00edpios disp\u00f5em de receitas tribut\u00e1rias pr\u00f3prias, nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "p3t8c4",
        "label": "Cap\u00edtulo IV",
        "children": "a255, a256, a257, a258, a259, a260, a261, a262",
        "title": "Regi\u00e3o administrativa",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a255",
        "label": "Artigo 255.\u00ba",
        "children": "a255_paragrafo",
        "title": "Cria\u00e7\u00e3o legal",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a255_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "As regi\u00f5es administrativas s\u00e3o criadas simultaneamente, por lei, a qual define\nos respectivos poderes, a composi\u00e7\u00e3o, a compet\u00eancia e o funcionamento dos seus\n\u00f3rg\u00e3os, podendo estabelecer diferencia\u00e7\u00f5es quanto ao regime aplic\u00e1vel a cada\numa."
    },
    {
        "id": "a256",
        "label": "Artigo 256.\u00ba",
        "children": "a256_1, a256_2, a256_3",
        "title": "Institui\u00e7\u00e3o em concreto",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a256_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A institui\u00e7\u00e3o em concreto das regi\u00f5es administrativas, com aprova\u00e7\u00e3o da lei\nde institui\u00e7\u00e3o de cada uma delas, depende da lei prevista no artigo anterior e\ndo voto favor\u00e1vel expresso pela maioria dos cidad\u00e3os eleitores que se tenham\npronunciado em consulta directa, de alcance nacional e relativa a cada \u00e1rea\nregional."
    },
    {
        "id": "a256_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Quando a maioria dos cidad\u00e3os eleitores participantes n\u00e3o se pronunciar\nfavoravelmente em rela\u00e7\u00e3o a pergunta de alcance nacional sobre a institui\u00e7\u00e3o em\nconcreto das regi\u00f5es administrativas, as respostas a perguntas que tenham tido\nlugar relativas a cada regi\u00e3o criada na lei n\u00e3o produzir\u00e3o efeitos."
    },
    {
        "id": "a256_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As consultas aos cidad\u00e3os eleitores previstas nos n\u00fameros anteriores ter\u00e3o\nlugar nas condi\u00e7\u00f5es e nos termos estabelecidos em lei org\u00e2nica, por decis\u00e3o do\nPresidente da Rep\u00fablica, mediante proposta da Assembleia da Rep\u00fablica,\naplicando-se, com as devidas adapta\u00e7\u00f5es, o regime decorrente do artigo 115.\u00ba."
    },
    {
        "id": "a257",
        "label": "Artigo 257.\u00ba",
        "children": "a257_paragrafo",
        "title": "Atribui\u00e7\u00f5es",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a257_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "\u00c0s regi\u00f5es administrativas s\u00e3o conferidas, designadamente, a direc\u00e7\u00e3o de\nservi\u00e7os p\u00fablicos e tarefas de coordena\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios no\nrespeito da autonomia destes e sem limita\u00e7\u00e3o dos respectivos poderes."
    },
    {
        "id": "a258",
        "label": "Artigo 258.\u00ba",
        "children": "a258_paragrafo",
        "title": "Planeamento",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a258_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "As regi\u00f5es administrativas elaboram planos regionais e participam na elabora\u00e7\u00e3o\ndos planos nacionais."
    },
    {
        "id": "a259",
        "label": "Artigo 259.\u00ba",
        "children": "a259_paragrafo",
        "title": "\u00d3rg\u00e3os da regi\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a259_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Os \u00f3rg\u00e3os representativos da regi\u00e3o administrativa s\u00e3o a assembleia regional e a\njunta regional."
    },
    {
        "id": "a260",
        "label": "Artigo 260.\u00ba",
        "children": "a260_paragrafo",
        "title": "Assembleia regional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a260_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A assembleia regional \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o deliberativo da regi\u00e3o e \u00e9 constitu\u00edda por\nmembros eleitos directamente e por membros, em n\u00famero inferior ao daqueles,\neleitos pelo sistema da representa\u00e7\u00e3o proporcional e o m\u00e9todo da m\u00e9dia mais alta\nde Hondt, pelo col\u00e9gio eleitoral formado pelos membros das assembleias\nmunicipais da mesma \u00e1rea designados por elei\u00e7\u00e3o directa."
    },
    {
        "id": "a261",
        "label": "Artigo 261.\u00ba",
        "children": "a261_paragrafo",
        "title": "Junta regional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a261_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A junta regional \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo colegial da regi\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a262",
        "label": "Artigo 262.\u00ba",
        "children": "a262_paragrafo",
        "title": "Representante do Governo",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a262_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "Junto de cada regi\u00e3o pode haver um representante do Governo, nomeado em Conselho\nde Ministros, cuja compet\u00eancia se exerce igualmente junto das autarquias\nexistentes na \u00e1rea respectiva."
    },
    {
        "id": "p3t8c5",
        "label": "Cap\u00edtulo V",
        "children": "a263, a264, a265",
        "title": "Organiza\u00e7\u00f5es de moradores",
        "type": "chapter"
    },
    {
        "id": "a263",
        "label": "Artigo 263.\u00ba",
        "children": "a263_1, a263_2",
        "title": "Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e1rea",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a263_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A fim de intensificar a participa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es na vida administrativa\nlocal podem ser constitu\u00eddas organiza\u00e7\u00f5es de moradores residentes em \u00e1rea\ninferior \u00e0 da respectiva freguesia."
    },
    {
        "id": "a263_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A assembleia de freguesia, por sua iniciativa ou a requerimento de comiss\u00f5es\nde moradores ou de um n\u00famero significativo de moradores, demarcar\u00e1 as \u00e1reas\nterritoriais das organiza\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior, solucionando os\neventuais conflitos da\u00ed resultantes."
    },
    {
        "id": "a264",
        "label": "Artigo 264.\u00ba",
        "children": "a264_1, a264_2, a264_3",
        "title": "Estrutura",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a264_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A estrutura das organiza\u00e7\u00f5es de moradores \u00e9 fixada por lei e compreende a\nassembleia de moradores e a comiss\u00e3o de moradores."
    },
    {
        "id": "a264_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A assembleia de moradores \u00e9 composta pelos residentes inscritos no\nrecenseamento da freguesia."
    },
    {
        "id": "a264_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A comiss\u00e3o de moradores \u00e9 eleita, por escrut\u00ednio secreto, pela assembleia de\nmoradores e por ela livremente destitu\u00edda."
    },
    {
        "id": "a265",
        "label": "Artigo 265.\u00ba",
        "children": "a265_1, a265_1_a, a265_1_b, a265_2",
        "title": "Direitos e compet\u00eancia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a265_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As organiza\u00e7\u00f5es de moradores t\u00eam direito:"
    },
    {
        "id": "a265_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) De peti\u00e7\u00e3o perante as autarquias locais relativamente a assuntos\nadministrativos de interesse dos moradores;"
    },
    {
        "id": "a265_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) De participa\u00e7\u00e3o, sem voto, atrav\u00e9s de representantes seus, na assembleia de\nfreguesia."
    },
    {
        "id": "a265_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. \u00c0s organiza\u00e7\u00f5es de moradores compete realizar as tarefas que a lei lhes\nconfiar ou os \u00f3rg\u00e3os da respectiva freguesia nelas delegarem."
    },
    {
        "id": "p3t9",
        "label": "T\u00edtulo IX",
        "children": "a266, a267, a268, a269, a270, a271, a272",
        "title": "Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a266",
        "label": "Artigo 266.\u00ba",
        "children": "a266_1, a266_2",
        "title": "Princ\u00edpios fundamentais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a266_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica visa a prossecu\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico, no respeito\npelos direitos e interesses legalmente protegidos dos cidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a266_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os \u00f3rg\u00e3os e agentes administrativos est\u00e3o subordinados \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0 lei\ne devem actuar, no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, com respeito pelos princ\u00edpios da\nigualdade, da proporcionalidade, da justi\u00e7a, da imparcialidade e da boa-f\u00e9."
    },
    {
        "id": "a267",
        "label": "Artigo 267.\u00ba",
        "children": "a267_1, a267_2, a267_3, a267_4, a267_5, a267_6",
        "title": "Estrutura da Administra\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a267_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ser\u00e1 estruturada de modo a evitar a burocratiza\u00e7\u00e3o, a\naproximar os servi\u00e7os das popula\u00e7\u00f5es e a assegurar a participa\u00e7\u00e3o dos\ninteressados na sua gest\u00e3o efectiva, designadamente por interm\u00e9dio de\nassocia\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, organiza\u00e7\u00f5es de moradores e outras formas de representa\u00e7\u00e3o\ndemocr\u00e1tica."
    },
    {
        "id": "a267_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Para efeito do disposto no n\u00famero anterior, a lei estabelecer\u00e1 adequadas\nformas de descentraliza\u00e7\u00e3o e desconcentra\u00e7\u00e3o administrativas, sem preju\u00edzo da\nnecess\u00e1ria efic\u00e1cia e unidade de ac\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o e dos poderes de\ndirec\u00e7\u00e3o, superintend\u00eancia e tutela dos \u00f3rg\u00e3os competentes."
    },
    {
        "id": "a267_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei pode criar entidades administrativas independentes."
    },
    {
        "id": "a267_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As associa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas s\u00f3 podem ser constitu\u00eddas para a satisfa\u00e7\u00e3o de\nnecessidades espec\u00edficas, n\u00e3o podem exercer fun\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias das associa\u00e7\u00f5es\nsindicais e t\u00eam organiza\u00e7\u00e3o interna baseada no respeito dos direitos dos seus\nmembros e na forma\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos seus \u00f3rg\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a267_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O processamento da actividade administrativa ser\u00e1 objecto de lei especial,\nque assegurar\u00e1 a racionaliza\u00e7\u00e3o dos meios a utilizar pelos servi\u00e7os e a\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os na forma\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es ou delibera\u00e7\u00f5es que lhes\ndisserem respeito."
    },
    {
        "id": "a267_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. As entidades privadas que exer\u00e7am poderes p\u00fablicos podem ser sujeitas, nos\ntermos da lei, a fiscaliza\u00e7\u00e3o administrativa."
    },
    {
        "id": "a268",
        "label": "Artigo 268.\u00ba",
        "children": "a268_1, a268_2, a268_3, a268_4, a268_5, a268_6",
        "title": "Direitos e garantias dos administrados",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a268_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os cidad\u00e3os t\u00eam o direito de ser informados pela Administra\u00e7\u00e3o, sempre que o\nrequeiram, sobre o andamento dos processos em que sejam directamente\ninteressados, bem como o de conhecer as resolu\u00e7\u00f5es definitivas que sobre eles\nforem tomadas."
    },
    {
        "id": "a268_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os cidad\u00e3os t\u00eam tamb\u00e9m o direito de acesso aos arquivos e registos\nadministrativos, sem preju\u00edzo do disposto na lei em mat\u00e9rias relativas \u00e0\nseguran\u00e7a interna e externa, \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o criminal e \u00e0 intimidade das pessoas."
    },
    {
        "id": "a268_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os actos administrativos est\u00e3o sujeitos a notifica\u00e7\u00e3o aos interessados, na\nforma prevista na lei, e carecem de fundamenta\u00e7\u00e3o expressa e acess\u00edvel quando\nafectem direitos ou interesses legalmente protegidos."
    },
    {
        "id": "a268_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. \u00c9 garantido aos administrados tutela jurisdicional efectiva dos seus direitos\nou interesses legalmente protegidos, incluindo, nomeadamente, o reconhecimento\ndesses direitos ou interesses, a impugna\u00e7\u00e3o de quaisquer actos administrativos\nque os lesem, independentemente da sua forma, a determina\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de actos\nadministrativos legalmente devidos e a adop\u00e7\u00e3o de medidas cautelares adequadas."
    },
    {
        "id": "a268_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Os cidad\u00e3os t\u00eam igualmente direito de impugnar as normas administrativas com\nefic\u00e1cia externa lesivas dos seus direitos ou interesses legalmente protegidos."
    },
    {
        "id": "a268_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Para efeitos dos n.os 1 e 2, a lei fixar\u00e1 um prazo m\u00e1ximo de resposta por\nparte da Administra\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a269",
        "label": "Artigo 269.\u00ba",
        "children": "a269_1, a269_2, a269_3, a269_4, a269_5",
        "title": "Regime da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a269_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. No exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es, os trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e\ndemais agentes do Estado e outras entidades p\u00fablicas est\u00e3o exclusivamente ao\nservi\u00e7o do interesse p\u00fablico, tal como \u00e9 definido, nos termos da lei, pelos\n\u00f3rg\u00e3os competentes da Administra\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a269_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os trabalhadores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e demais agentes do Estado e outras\nentidades p\u00fablicas n\u00e3o podem ser prejudicados ou beneficiados em virtude do\nexerc\u00edcio de quaisquer direitos pol\u00edticos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o,\nnomeadamente por op\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria."
    },
    {
        "id": "a269_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Em processo disciplinar s\u00e3o garantidas ao arguido a sua audi\u00eancia e defesa."
    },
    {
        "id": "a269_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. N\u00e3o \u00e9 permitida a acumula\u00e7\u00e3o de empregos ou cargos p\u00fablicos, salvo nos casos\nexpressamente admitidos por lei."
    },
    {
        "id": "a269_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. A lei determina as incompatibilidades entre o exerc\u00edcio de empregos ou cargos\np\u00fablicos e o de outras actividades."
    },
    {
        "id": "a270",
        "label": "Artigo 270.\u00ba",
        "children": "a270_paragrafo",
        "title": "Restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio de direitos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a270_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "A lei pode estabelecer, na estrita medida das exig\u00eancias pr\u00f3prias das\nrespectivas fun\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es ao exerc\u00edcio dos direitos de express\u00e3o, reuni\u00e3o,\nmanifesta\u00e7\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o e peti\u00e7\u00e3o colectiva e \u00e0 capacidade eleitoral passiva\npor militares e agentes militarizados dos quadros permanentes em servi\u00e7o\nefectivo, bem como por agentes dos servi\u00e7os e das for\u00e7as de seguran\u00e7a e, no caso\ndestas, a n\u00e3o admiss\u00e3o do direito \u00e0 greve, mesmo quando reconhecido o direito de\nassocia\u00e7\u00e3o sindical."
    },
    {
        "id": "a271",
        "label": "Artigo 271.\u00ba",
        "children": "a271_1, a271_2, a271_3, a271_4",
        "title": "Responsabilidade dos funcion\u00e1rios e agentes",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a271_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Os funcion\u00e1rios e agentes do Estado e das demais entidades p\u00fablicas s\u00e3o\nrespons\u00e1veis civil, criminal e disciplinarmente pelas ac\u00e7\u00f5es ou omiss\u00f5es\npraticadas no exerc\u00edcio das suas fun\u00e7\u00f5es e por causa desse exerc\u00edcio de que\nresulte viola\u00e7\u00e3o dos direitos ou interesses legalmente protegidos dos cidad\u00e3os,\nn\u00e3o dependendo a ac\u00e7\u00e3o ou procedimento, em qualquer fase, de autoriza\u00e7\u00e3o\nhier\u00e1rquica."
    },
    {
        "id": "a271_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. \u00c9 exclu\u00edda a responsabilidade do funcion\u00e1rio ou agente que actue no\ncumprimento de ordens ou instru\u00e7\u00f5es emanadas de leg\u00edtimo superior hier\u00e1rquico e\nem mat\u00e9ria de servi\u00e7o, se previamente delas tiver reclamado ou tiver exigido a\nsua transmiss\u00e3o ou confirma\u00e7\u00e3o por escrito."
    },
    {
        "id": "a271_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Cessa o dever de obedi\u00eancia sempre que o cumprimento das ordens ou instru\u00e7\u00f5es\nimplique a pr\u00e1tica de qualquer crime."
    },
    {
        "id": "a271_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei regula os termos em que o Estado e as demais entidades p\u00fablicas t\u00eam\ndireito de regresso contra os titulares dos seus \u00f3rg\u00e3os, funcion\u00e1rios e agentes."
    },
    {
        "id": "a272",
        "label": "Artigo 272.\u00ba",
        "children": "a272_1, a272_2, a272_3, a272_4",
        "title": "Pol\u00edcia",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a272_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A pol\u00edcia tem por fun\u00e7\u00f5es defender a legalidade democr\u00e1tica e garantir a\nseguran\u00e7a interna e os direitos dos cidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a272_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As medidas de pol\u00edcia s\u00e3o as previstas na lei, n\u00e3o devendo ser utilizadas\npara al\u00e9m do estritamente necess\u00e1rio."
    },
    {
        "id": "a272_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A preven\u00e7\u00e3o dos crimes, incluindo a dos crimes contra a seguran\u00e7a do Estado,\ns\u00f3 pode fazer-se com observ\u00e2ncia das regras gerais sobre pol\u00edcia e com respeito\npelos direitos, liberdades e garantias dos cidad\u00e3os."
    },
    {
        "id": "a272_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. A lei fixa o regime das for\u00e7as de seguran\u00e7a, sendo a organiza\u00e7\u00e3o de cada uma\ndelas \u00fanica para todo o territ\u00f3rio nacional."
    },
    {
        "id": "p3t10",
        "label": "T\u00edtulo X",
        "children": "a273, a274, a275, a276",
        "title": "Defesa Nacional",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a273",
        "label": "Artigo 273.\u00ba",
        "children": "a273_1, a273_2",
        "title": "Defesa nacional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a273_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c9 obriga\u00e7\u00e3o do Estado assegurar a defesa nacional."
    },
    {
        "id": "a273_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A defesa nacional tem por objectivos garantir, no respeito da ordem\nconstitucional, das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e das conven\u00e7\u00f5es internacionais, a\nindepend\u00eancia nacional, a integridade do territ\u00f3rio e a liberdade e a seguran\u00e7a\ndas popula\u00e7\u00f5es contra qualquer agress\u00e3o ou amea\u00e7a externas."
    },
    {
        "id": "a274",
        "label": "Artigo 274.\u00ba",
        "children": "a274_1, a274_2",
        "title": "Conselho Superior de Defesa Nacional",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a274_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Conselho Superior de Defesa Nacional \u00e9 presidido pelo Presidente da\nRep\u00fablica e tem a composi\u00e7\u00e3o que a lei determinar, a qual incluir\u00e1 membros\neleitos pela Assembleia da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a274_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O Conselho Superior de Defesa Nacional \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o espec\u00edfico de consulta para\nos assuntos relativos \u00e0 defesa nacional e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, funcionamento e\ndisciplina das For\u00e7as Armadas, podendo dispor da compet\u00eancia administrativa que\nlhe for atribu\u00edda por lei."
    },
    {
        "id": "a275",
        "label": "Artigo 275.\u00ba",
        "children": "a275_1, a275_2, a275_3, a275_4, a275_5, a275_6, a275_7",
        "title": "For\u00e7as Armadas",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a275_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. \u00c0s For\u00e7as Armadas incumbe a defesa militar da Rep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a275_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As For\u00e7as Armadas comp\u00f5em-se exclusivamente de cidad\u00e3os portugueses e a sua\norganiza\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fanica para todo o territ\u00f3rio nacional."
    },
    {
        "id": "a275_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. As For\u00e7as Armadas obedecem aos \u00f3rg\u00e3os de soberania competentes, nos termos da\nConstitui\u00e7\u00e3o e da lei."
    },
    {
        "id": "a275_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. As For\u00e7as Armadas est\u00e3o ao servi\u00e7o do povo portugu\u00eas, s\u00e3o rigorosamente\napartid\u00e1rias e os seus elementos n\u00e3o podem aproveitar-se da sua arma, do seu\nposto ou da sua fun\u00e7\u00e3o para qualquer interven\u00e7\u00e3o pol\u00edtica."
    },
    {
        "id": "a275_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Incumbe \u00e0s For\u00e7as Armadas, nos termos da lei, satisfazer os compromissos\ninternacionais do Estado Portugu\u00eas no \u00e2mbito militar e participar em miss\u00f5es\nhumanit\u00e1rias e de paz assumidas pelas organiza\u00e7\u00f5es internacionais de que\nPortugal fa\u00e7a parte."
    },
    {
        "id": "a275_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. As For\u00e7as Armadas podem ser incumbidas, nos termos da lei, de colaborar em\nmiss\u00f5es de protec\u00e7\u00e3o civil, em tarefas relacionadas com a satisfa\u00e7\u00e3o de\nnecessidades b\u00e1sicas e a melhoria da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, e em\nac\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-militar no \u00e2mbito da pol\u00edtica nacional de\ncoopera\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a275_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. As leis que regulam o estado de s\u00edtio e o estado de emerg\u00eancia fixam as\ncondi\u00e7\u00f5es do emprego das For\u00e7as Armadas quando se verifiquem essas situa\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a276",
        "label": "Artigo 276.\u00ba",
        "children": "a276_1, a276_2, a276_3, a276_4, a276_5, a276_6, a276_7",
        "title": "Defesa da P\u00e1tria, servi\u00e7o militar e servi\u00e7o c\u00edvico",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a276_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A defesa da P\u00e1tria \u00e9 direito e dever fundamental de todos os portugueses."
    },
    {
        "id": "a276_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O servi\u00e7o militar \u00e9 regulado por lei, que fixa as formas, a natureza\nvolunt\u00e1ria ou obrigat\u00f3ria, a dura\u00e7\u00e3o e o conte\u00fado da respectiva presta\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a276_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Os cidad\u00e3os sujeitos por lei \u00e0 presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o militar e que forem\nconsiderados inaptos para o servi\u00e7o militar armado prestar\u00e3o servi\u00e7o militar n\u00e3o\narmado ou servi\u00e7o c\u00edvico adequado \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a276_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os objectores de consci\u00eancia ao servi\u00e7o militar a que legalmente estejam\nsujeitos prestar\u00e3o servi\u00e7o c\u00edvico de dura\u00e7\u00e3o e penosidade equivalentes \u00e0 do\nservi\u00e7o militar armado."
    },
    {
        "id": "a276_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O servi\u00e7o c\u00edvico pode ser estabelecido em substitui\u00e7\u00e3o ou complemento do\nservi\u00e7o militar e tornado obrigat\u00f3rio por lei para os cidad\u00e3os n\u00e3o sujeitos a\ndeveres militares."
    },
    {
        "id": "a276_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Nenhum cidad\u00e3o poder\u00e1 conservar nem obter emprego do Estado ou de outra\nentidade p\u00fablica se deixar de cumprir os seus deveres militares ou de servi\u00e7o\nc\u00edvico quando obrigat\u00f3rio."
    },
    {
        "id": "a276_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Nenhum cidad\u00e3o pode ser prejudicado na sua coloca\u00e7\u00e3o, nos seus benef\u00edcios\nsociais ou no seu emprego permanente por virtude do cumprimento do servi\u00e7o\nmilitar ou do servi\u00e7o c\u00edvico obrigat\u00f3rio."
    },
    {
        "id": "p4",
        "label": "Parte IV",
        "children": "p4t1, p4t2",
        "title": "Garantia e revis\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o",
        "type": "part"
    },
    {
        "id": "p4t1",
        "label": "T\u00edtulo I",
        "children": "a277, a278, a279, a280, a281, a282, a283",
        "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o da constitucionalidade",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a277",
        "label": "Artigo 277.\u00ba",
        "children": "a277_1, a277_2",
        "title": "Inconstitucionalidade por ac\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a277_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. S\u00e3o inconstitucionais as normas que infrinjam o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o ou\nos princ\u00edpios nela consignados."
    },
    {
        "id": "a277_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A inconstitucionalidade org\u00e2nica ou formal de tratados internacionais\nregularmente ratificados n\u00e3o impede a aplica\u00e7\u00e3o das suas normas na ordem\njur\u00eddica portuguesa, desde que tais normas sejam aplicadas na ordem jur\u00eddica da\noutra parte, salvo se tal inconstitucionalidade resultar de viola\u00e7\u00e3o de uma\ndisposi\u00e7\u00e3o fundamental."
    },
    {
        "id": "a278",
        "label": "Artigo 278.\u00ba",
        "children": "a278_1, a278_2, a278_3, a278_4, a278_5, a278_6, a278_7, a278_8",
        "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o preventiva da constitucionalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a278_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Presidente da Rep\u00fablica pode requerer ao Tribunal Constitucional a\naprecia\u00e7\u00e3o preventiva da constitucionalidade de qualquer norma constante de\ntratado internacional que lhe tenha sido submetido para ratifica\u00e7\u00e3o, de decreto\nque lhe tenha sido enviado para promulga\u00e7\u00e3o como lei ou como decreto-lei ou de\nacordo internacional cujo decreto de aprova\u00e7\u00e3o lhe tenha sido remetido para\nassinatura."
    },
    {
        "id": "a278_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Os Representantes da Rep\u00fablica podem igualmente requerer ao Tribunal\nConstitucional a aprecia\u00e7\u00e3o preventiva da constitucionalidade de qualquer norma\nconstante de decreto legislativo regional que lhes tenha sido enviado para\nassinatura."
    },
    {
        "id": "a278_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A aprecia\u00e7\u00e3o preventiva da constitucionalidade deve ser requerida no prazo de\noito dias a contar da data da recep\u00e7\u00e3o do diploma."
    },
    {
        "id": "a278_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Podem requerer ao Tribunal Constitucional a aprecia\u00e7\u00e3o preventiva da\nconstitucionalidade de qualquer norma constante de decreto que tenha sido\nenviado ao Presidente da Rep\u00fablica para promulga\u00e7\u00e3o como lei org\u00e2nica, al\u00e9m\ndeste, o Primeiro-Ministro ou um quinto dos Deputados \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica\nem efectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a278_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. O Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, na data em que enviar ao Presidente\nda Rep\u00fablica decreto que deva ser promulgado como lei org\u00e2nica, dar\u00e1 disso\nconhecimento ao Primeiro-Ministro e aos grupos parlamentares da Assembleia da\nRep\u00fablica."
    },
    {
        "id": "a278_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. A aprecia\u00e7\u00e3o preventiva da constitucionalidade prevista no n.\u00ba 4 deve ser\nrequerida no prazo de oito dias a contar da data prevista no n\u00famero anterior."
    },
    {
        "id": "a278_7",
        "index": "7",
        "type": "paragraph",
        "text": "7. Sem preju\u00edzo do disposto no n.\u00ba 1, o Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o pode\npromulgar os decretos a que se refere o n.\u00ba 4 sem que decorram oito dias ap\u00f3s a\nrespectiva recep\u00e7\u00e3o ou antes de o Tribunal Constitucional sobre eles se ter\npronunciado, quando a interven\u00e7\u00e3o deste tiver sido requerida."
    },
    {
        "id": "a278_8",
        "index": "8",
        "type": "paragraph",
        "text": "8. O Tribunal Constitucional deve pronunciar-se no prazo de vinte e cinco dias,\no qual, no caso do n.\u00ba 1, pode ser encurtado pelo Presidente da Rep\u00fablica, por\nmotivo de urg\u00eancia."
    },
    {
        "id": "a279",
        "label": "Artigo 279.\u00ba",
        "children": "a279_1, a279_2, a279_3, a279_4",
        "title": "Efeitos da decis\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a279_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Se o Tribunal Constitucional se pronunciar pela inconstitucionalidade de\nnorma constante de qualquer decreto ou acordo internacional, dever\u00e1 o diploma\nser vetado pelo Presidente da Rep\u00fablica ou pelo Representante da Rep\u00fablica,\nconforme os casos, e devolvido ao \u00f3rg\u00e3o que o tiver aprovado."
    },
    {
        "id": "a279_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. No caso previsto no n.\u00ba 1, o decreto n\u00e3o poder\u00e1 ser promulgado ou assinado\nsem que o \u00f3rg\u00e3o que o tiver aprovado expurgue a norma julgada inconstitucional\nou, quando for caso disso, o confirme por maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados\npresentes, desde que superior \u00e0 maioria absoluta dos Deputados em efectividade\nde fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a279_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Se o diploma vier a ser reformulado, poder\u00e1 o Presidente da Rep\u00fablica ou o\nRepresentante da Rep\u00fablica, conforme os casos, requerer a aprecia\u00e7\u00e3o preventiva\nda constitucionalidade de qualquer das suas normas."
    },
    {
        "id": "a279_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Se o Tribunal Constitucional se pronunciar pela inconstitucionalidade de\nnorma constante de tratado, este s\u00f3 poder\u00e1 ser ratificado se a Assembleia da\nRep\u00fablica o vier a aprovar por maioria de dois ter\u00e7os dos Deputados presentes,\ndesde que superior \u00e0 maioria absoluta dos Deputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a280",
        "label": "Artigo 280.\u00ba",
        "children": "a280_1, a280_1_a, a280_1_b, a280_2, a280_2_a, a280_2_b, a280_2_c, a280_2_d, a280_3, a280_4, a280_5, a280_6",
        "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o concreta da constitucionalidade e da legalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a280_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Cabe recurso para o Tribunal Constitucional das decis\u00f5es dos tribunais:"
    },
    {
        "id": "a280_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Que recusem a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer norma com fundamento na sua\ninconstitucionalidade;"
    },
    {
        "id": "a280_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Que apliquem norma cuja inconstitucionalidade haja sido suscitada durante o\nprocesso."
    },
    {
        "id": "a280_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Cabe igualmente recurso para o Tribunal Constitucional das decis\u00f5es dos\ntribunais:"
    },
    {
        "id": "a280_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) Que recusem a aplica\u00e7\u00e3o de norma constante de acto legislativo com fundamento\nna sua ilegalidade por viola\u00e7\u00e3o da lei com valor refor\u00e7ado;"
    },
    {
        "id": "a280_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) Que recusem a aplica\u00e7\u00e3o de norma constante de diploma regional com fundamento\nna sua ilegalidade por viola\u00e7\u00e3o do estatuto da regi\u00e3o aut\u00f3noma;"
    },
    {
        "id": "a280_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Que recusem a aplica\u00e7\u00e3o de norma constante de diploma emanado de um \u00f3rg\u00e3o de\nsoberania com fundamento na sua ilegalidade por viola\u00e7\u00e3o do estatuto de uma\nregi\u00e3o aut\u00f3noma;"
    },
    {
        "id": "a280_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Que apliquem norma cuja ilegalidade haja sido suscitada durante o processo\ncom qualquer dos fundamentos referidos nas al\u00edneas a), b) e c)."
    },
    {
        "id": "a280_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Quando a norma cuja aplica\u00e7\u00e3o tiver sido recusada constar de conven\u00e7\u00e3o\ninternacional, de acto legislativo ou de decreto regulamentar, os recursos\nprevistos na al\u00ednea a) do n.\u00ba 1 e na al\u00ednea a) do n.\u00ba 2 s\u00e3o obrigat\u00f3rios para o\nMinist\u00e9rio P\u00fablico."
    },
    {
        "id": "a280_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Os recursos previstos na al\u00ednea b) do n.\u00ba 1 e na al\u00ednea d) do n.\u00ba 2 s\u00f3 podem\nser interpostos pela parte que haja suscitado a quest\u00e3o da inconstitucionalidade\nou da ilegalidade, devendo a lei regular o regime de admiss\u00e3o desses recursos."
    },
    {
        "id": "a280_5",
        "index": "5",
        "type": "paragraph",
        "text": "5. Cabe ainda recurso para o Tribunal Constitucional, obrigat\u00f3rio para o\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, das decis\u00f5es dos tribunais que apliquem norma anteriormente\njulgada inconstitucional ou ilegal pelo pr\u00f3prio Tribunal Constitucional."
    },
    {
        "id": "a280_6",
        "index": "6",
        "type": "paragraph",
        "text": "6. Os recursos para o Tribunal Constitucional s\u00e3o restritos \u00e0 quest\u00e3o da\ninconstitucionalidade ou da ilegalidade, conforme os casos."
    },
    {
        "id": "a281",
        "label": "Artigo 281.\u00ba",
        "children": "a281_1, a281_1_a, a281_1_b, a281_1_c, a281_1_d, a281_2, a281_2_a, a281_2_b, a281_2_c, a281_2_d, a281_2_e, a281_2_f, a281_2_g, a281_3",
        "title": "Fiscaliza\u00e7\u00e3o abstracta da constitucionalidade e da legalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a281_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. O Tribunal Constitucional aprecia e declara, com for\u00e7a obrigat\u00f3ria geral:"
    },
    {
        "id": "a281_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A inconstitucionalidade de quaisquer normas;"
    },
    {
        "id": "a281_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A ilegalidade de quaisquer normas constantes de acto legislativo com\nfundamento em viola\u00e7\u00e3o de lei com valor refor\u00e7ado;"
    },
    {
        "id": "a281_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A ilegalidade de quaisquer normas constantes de diploma regional, com\nfundamento em viola\u00e7\u00e3o do estatuto da regi\u00e3o aut\u00f3noma;"
    },
    {
        "id": "a281_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) A ilegalidade de quaisquer normas constantes de diploma emanado dos \u00f3rg\u00e3os de\nsoberania com fundamento em viola\u00e7\u00e3o dos direitos de uma regi\u00e3o consagrados no\nseu estatuto."
    },
    {
        "id": "a281_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Podem requerer ao Tribunal Constitucional a declara\u00e7\u00e3o de\ninconstitucionalidade ou de ilegalidade, com for\u00e7a obrigat\u00f3ria geral:"
    },
    {
        "id": "a281_2_a",
        "index": "2_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) O Presidente da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a281_2_b",
        "index": "2_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) O Presidente da Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a281_2_c",
        "index": "2_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) O Primeiro-Ministro;"
    },
    {
        "id": "a281_2_d",
        "index": "2_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) O Provedor de Justi\u00e7a;"
    },
    {
        "id": "a281_2_e",
        "index": "2_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) O Procurador-Geral da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a281_2_f",
        "index": "2_f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) Um d\u00e9cimo dos Deputados \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a281_2_g",
        "index": "2_g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) Os Representantes da Rep\u00fablica, as Assembleias Legislativas das regi\u00f5es\naut\u00f3nomas, os presidentes das Assembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, os\npresidentes dos Governos Regionais ou um d\u00e9cimo dos deputados \u00e0 respectiva\nAssembleia Legislativa, quando o pedido de declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade\nse fundar em viola\u00e7\u00e3o dos direitos das regi\u00f5es aut\u00f3nomas ou o pedido de\ndeclara\u00e7\u00e3o de ilegalidade se fundar em viola\u00e7\u00e3o do respectivo estatuto."
    },
    {
        "id": "a281_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Tribunal Constitucional aprecia e declara ainda, com for\u00e7a obrigat\u00f3ria\ngeral, a inconstitucionalidade ou a ilegalidade de qualquer norma, desde que\ntenha sido por ele julgada inconstitucional ou ilegal em tr\u00eas casos concretos."
    },
    {
        "id": "a282",
        "label": "Artigo 282.\u00ba",
        "children": "a282_1, a282_2, a282_3, a282_4",
        "title": "Efeitos da declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade ou de ilegalidade",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a282_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A declara\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade ou de ilegalidade com for\u00e7a obrigat\u00f3ria\ngeral produz efeitos desde a entrada em vigor da norma declarada\ninconstitucional ou ilegal e determina a repristina\u00e7\u00e3o das normas que ela,\neventualmente, haja revogado."
    },
    {
        "id": "a282_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Tratando-se, por\u00e9m, de inconstitucionalidade ou de ilegalidade por infrac\u00e7\u00e3o\nde norma constitucional ou legal posterior, a declara\u00e7\u00e3o s\u00f3 produz efeitos desde\na entrada em vigor desta \u00faltima."
    },
    {
        "id": "a282_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Ficam ressalvados os casos julgados, salvo decis\u00e3o em contr\u00e1rio do Tribunal\nConstitucional quando a norma respeitar a mat\u00e9ria penal, disciplinar ou de\nil\u00edcito de mera ordena\u00e7\u00e3o social e for de conte\u00fado menos favor\u00e1vel ao arguido."
    },
    {
        "id": "a282_4",
        "index": "4",
        "type": "paragraph",
        "text": "4. Quando a seguran\u00e7a jur\u00eddica, raz\u00f5es de equidade ou interesse p\u00fablico de\nexcepcional relevo, que dever\u00e1 ser fundamentado, o exigirem, poder\u00e1 o Tribunal\nConstitucional fixar os efeitos da inconstitucionalidade ou da ilegalidade com\nalcance mais restrito do que o previsto nos n.os 1 e 2."
    },
    {
        "id": "a283",
        "label": "Artigo 283.\u00ba",
        "children": "a283_1, a283_2",
        "title": "Inconstitucionalidade por omiss\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a283_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A requerimento do Presidente da Rep\u00fablica, do Provedor de Justi\u00e7a ou, com\nfundamento em viola\u00e7\u00e3o de direitos das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, dos presidentes das\nAssembleias Legislativas das regi\u00f5es aut\u00f3nomas, o Tribunal Constitucional\naprecia e verifica o n\u00e3o cumprimento da Constitui\u00e7\u00e3o por omiss\u00e3o das medidas\nlegislativas necess\u00e1rias para tornar exequ\u00edveis as normas constitucionais."
    },
    {
        "id": "a283_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Quando o Tribunal Constitucional verificar a exist\u00eancia de\ninconstitucionalidade por omiss\u00e3o, dar\u00e1 disso conhecimento ao \u00f3rg\u00e3o legislativo\ncompetente."
    },
    {
        "id": "p4t2",
        "label": "T\u00edtulo II",
        "children": "a284, a285, a286, a287, a288, a289",
        "title": "Revis\u00e3o constitucional",
        "type": "title"
    },
    {
        "id": "a284",
        "label": "Artigo 284.\u00ba",
        "children": "a284_1, a284_2",
        "title": "Compet\u00eancia e tempo de revis\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a284_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Assembleia da Rep\u00fablica pode rever a Constitui\u00e7\u00e3o decorridos cinco anos\nsobre a data da publica\u00e7\u00e3o da \u00faltima lei de revis\u00e3o ordin\u00e1ria."
    },
    {
        "id": "a284_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Assembleia da Rep\u00fablica pode, contudo, assumir em qualquer momento poderes\nde revis\u00e3o extraordin\u00e1ria por maioria de quatro quintos dos Deputados em\nefectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a285",
        "label": "Artigo 285.\u00ba",
        "children": "a285_1, a285_2",
        "title": "Iniciativa da revis\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a285_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A iniciativa da revis\u00e3o compete aos Deputados."
    },
    {
        "id": "a285_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Apresentado um projecto de revis\u00e3o constitucional, quaisquer outros ter\u00e3o de\nser apresentados no prazo de trinta dias."
    },
    {
        "id": "a286",
        "label": "Artigo 286.\u00ba",
        "children": "a286_1, a286_2, a286_3",
        "title": "Aprova\u00e7\u00e3o e promulga\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a286_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As altera\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o aprovadas por maioria de dois ter\u00e7os dos\nDeputados em efectividade de fun\u00e7\u00f5es."
    },
    {
        "id": "a286_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As altera\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o que forem aprovadas ser\u00e3o reunidas numa \u00fanica\nlei de revis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a286_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. O Presidente da Rep\u00fablica n\u00e3o pode recusar a promulga\u00e7\u00e3o da lei de revis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a287",
        "label": "Artigo 287.\u00ba",
        "children": "a287_1, a287_2",
        "title": "Novo texto da Constitui\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a287_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As altera\u00e7\u00f5es da Constitui\u00e7\u00e3o ser\u00e3o inseridas no lugar pr\u00f3prio, mediante as\nsubstitui\u00e7\u00f5es, as supress\u00f5es e os aditamentos necess\u00e1rios."
    },
    {
        "id": "a287_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Constitui\u00e7\u00e3o, no seu novo texto, ser\u00e1 publicada conjuntamente com a lei de\nrevis\u00e3o."
    },
    {
        "id": "a288",
        "label": "Artigo 288.\u00ba",
        "children": "a288_subordinante, a288_a, a288_b, a288_c, a288_d, a288_e, a288_f, a288_g, a288_h, a288_i, a288_j, a288_l, a288_m, a288_n, a288_o",
        "title": "Limites materiais da revis\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a288_subordinante",
        "index": "subordinante",
        "type": "paragraph",
        "text": "As leis de revis\u00e3o constitucional ter\u00e3o de respeitar:"
    },
    {
        "id": "a288_a",
        "index": "a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A independ\u00eancia nacional e a unidade do Estado;"
    },
    {
        "id": "a288_b",
        "index": "b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) A forma republicana de governo;"
    },
    {
        "id": "a288_c",
        "index": "c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) A separa\u00e7\u00e3o das Igrejas do Estado;"
    },
    {
        "id": "a288_d",
        "index": "d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Os direitos, liberdades e garantias dos cidad\u00e3os;"
    },
    {
        "id": "a288_e",
        "index": "e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Os direitos dos trabalhadores, das comiss\u00f5es de trabalhadores e das\nassocia\u00e7\u00f5es sindicais;"
    },
    {
        "id": "a288_f",
        "index": "f",
        "type": "paragraph",
        "text": "f) A coexist\u00eancia do sector p\u00fablico, do sector privado e do sector cooperativo e\nsocial de propriedade dos meios de produ\u00e7\u00e3o;"
    },
    {
        "id": "a288_g",
        "index": "g",
        "type": "paragraph",
        "text": "g) A exist\u00eancia de planos econ\u00f3micos no \u00e2mbito de uma economia mista;"
    },
    {
        "id": "a288_h",
        "index": "h",
        "type": "paragraph",
        "text": "h) O sufr\u00e1gio universal, directo, secreto e peri\u00f3dico na designa\u00e7\u00e3o dos\ntitulares electivos dos \u00f3rg\u00e3os de soberania, das regi\u00f5es aut\u00f3nomas e do poder\nlocal, bem como o sistema de representa\u00e7\u00e3o proporcional;"
    },
    {
        "id": "a288_i",
        "index": "i",
        "type": "paragraph",
        "text": "i) O pluralismo de express\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, incluindo partidos\npol\u00edticos, e o direito de oposi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica;"
    },
    {
        "id": "a288_j",
        "index": "j",
        "type": "paragraph",
        "text": "j) A separa\u00e7\u00e3o e a interdepend\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de soberania;"
    },
    {
        "id": "a288_l",
        "index": "l",
        "type": "paragraph",
        "text": "l) A fiscaliza\u00e7\u00e3o da constitucionalidade por ac\u00e7\u00e3o ou por omiss\u00e3o de normas\njur\u00eddicas;"
    },
    {
        "id": "a288_m",
        "index": "m",
        "type": "paragraph",
        "text": "m) A independ\u00eancia dos tribunais;"
    },
    {
        "id": "a288_n",
        "index": "n",
        "type": "paragraph",
        "text": "n) A autonomia das autarquias locais;"
    },
    {
        "id": "a288_o",
        "index": "o",
        "type": "paragraph",
        "text": "o) A autonomia pol\u00edtico-administrativa dos arquip\u00e9lagos dos A\u00e7ores e da Madeira."
    },
    {
        "id": "a289",
        "label": "Artigo 289.\u00ba",
        "children": "a289_paragrafo",
        "title": "Limites circunstanciais da revis\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a289_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "N\u00e3o pode ser praticado nenhum acto de revis\u00e3o constitucional na vig\u00eancia de\nestado de s\u00edtio ou de estado de emerg\u00eancia."
    },
    {
        "id": "disposicoes_finais_transitorias",
        "children": "a290, a291, a292, a293, a294, a295, a296",
        "title": "Disposi\u00e7\u00f5es finais e transit\u00f3rias",
        "type": "root_section"
    },
    {
        "id": "a290",
        "label": "Artigo 290.\u00ba",
        "children": "a290_1, a290_2",
        "title": "Direito anterior",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a290_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. As leis constitucionais posteriores a 25 de Abril de 1974 n\u00e3o ressalvadas \nneste cap\u00edtulo s\u00e3o consideradas leis ordin\u00e1rias, sem preju\u00edzo do disposto no \nn\u00famero seguinte."
    },
    {
        "id": "a290_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. O direito ordin\u00e1rio anterior \u00e0 entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o mant\u00e9m-se, \ndesde que n\u00e3o seja contr\u00e1rio \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ou aos princ\u00edpios nela consignados."
    },
    {
        "id": "a291",
        "label": "Artigo 291.\u00ba",
        "children": "a291_1, a291_2, a291_3",
        "title": "Distritos",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a291_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Enquanto as regi\u00f5es administrativas n\u00e3o estiverem concretamente \ninstitu\u00eddas, subsistir\u00e1 a divis\u00e3o distrital no espa\u00e7o por elas n\u00e3o abrangido."
    },
    {
        "id": "a291_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. Haver\u00e1 em cada distrito, em termos a definir por lei, uma assembleia \ndeliberativa, composta por representantes dos munic\u00edpios."
    },
    {
        "id": "a291_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. Compete ao governador civil, assistido por um conselho, representar o \nGoverno e exercer os poderes de tutela na \u00e1rea do distrito."
    },
    {
        "id": "a292",
        "label": "Artigo 292.\u00ba",
        "children": "a292_1, a292_2, a292_3",
        "title": "Incrimina\u00e7\u00e3o e julgamento dos agentes e respons\u00e1veis da PIDE/DGS",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a292_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Mant\u00e9m-se em vigor a Lei n.\u00ba 8/75, de 25 de Julho, com as altera\u00e7\u00f5es \nintroduzidas pela Lei n.\u00ba 16/75, de 23 de Dezembro, e pela Lei n.\u00ba 18/75, de \n26 de Dezembro."
    },
    {
        "id": "a292_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A lei poder\u00e1 precisar as tipifica\u00e7\u00f5es criminais constantes do n.\u00ba 2 do \nartigo 2.\u00ba, do artigo 3.\u00ba, da al\u00ednea b) do artigo 4.\u00ba e do artigo 5.\u00ba do \ndiploma referido no n\u00famero anterior."
    },
    {
        "id": "a292_3",
        "index": "3",
        "type": "paragraph",
        "text": "3. A lei poder\u00e1 regular especialmente a atenua\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria prevista no \nartigo 7.\u00ba do mesmo diploma."
    },
    {
        "id": "a293",
        "label": "Artigo 293.\u00ba",
        "children": "a293_1, a293_1_a, a293_1_b, a293_1_c, a293_1_d, a293_1_e, a293_2",
        "title": "Reprivatiza\u00e7\u00e3o de bens nacionalizados depois de 25 de Abril de 1974",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a293_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. Lei-quadro, aprovada por maioria absoluta dos Deputados em efectividade de \nfun\u00e7\u00f5es, regula a reprivatiza\u00e7\u00e3o da titularidade ou do direito de explora\u00e7\u00e3o \nde meios de produ\u00e7\u00e3o e outros bens nacionalizados depois de 25 de Abril de \nl974, observando os seguintes princ\u00edpios fundamentais:"
    },
    {
        "id": "a293_1_a",
        "index": "1_a",
        "type": "paragraph",
        "text": "a) A reprivatiza\u00e7\u00e3o da titularidade ou do direito de explora\u00e7\u00e3o de meios de \nprodu\u00e7\u00e3o e outros bens nacionalizados depois do 25 de Abril de 1974 \nrealizar-se-\u00e1, em regra e preferencialmente, atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico, \noferta na bolsa de valores ou subscri\u00e7\u00e3o p\u00fablica;"
    },
    {
        "id": "a293_1_b",
        "index": "1_b",
        "type": "paragraph",
        "text": "b) As receitas obtidas com as reprivatiza\u00e7\u00f5es ser\u00e3o utilizadas apenas para \namortiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica e do sector empresarial do Estado, para o \nservi\u00e7o da d\u00edvida resultante de nacionaliza\u00e7\u00f5es ou para novas aplica\u00e7\u00f5es de \ncapital no sector produtivo;"
    },
    {
        "id": "a293_1_c",
        "index": "1_c",
        "type": "paragraph",
        "text": "c) Os trabalhadores das empresas objecto de reprivatiza\u00e7\u00e3o manter\u00e3o no \nprocesso de reprivatiza\u00e7\u00e3o da respectiva empresa todos os direitos e \nobriga\u00e7\u00f5es de que forem titulares;"
    },
    {
        "id": "a293_1_d",
        "index": "1_d",
        "type": "paragraph",
        "text": "d) Os trabalhadores das empresas objecto de reprivatiza\u00e7\u00e3o adquirir\u00e3o o \ndireito \u00e0 subscri\u00e7\u00e3o preferencial de uma percentagem do respectivo capital \nsocial;"
    },
    {
        "id": "a293_1_e",
        "index": "1_e",
        "type": "paragraph",
        "text": "e) Proceder-se-\u00e1 \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos meios de produ\u00e7\u00e3o e outros bens a \nreprivatizar, por interm\u00e9dio de mais de uma entidade independente."
    },
    {
        "id": "a293_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. As pequenas e m\u00e9dias empresas indirectamente nacionalizadas situadas fora \ndos sectores b\u00e1sicos da economia poder\u00e3o ser reprivatizadas nos termos da lei."
    },
    {
        "id": "a294",
        "label": "Artigo 294.\u00ba",
        "children": "a294_paragrafo",
        "title": "Regime aplic\u00e1vel aos \u00f3rg\u00e3os das autarquias locais",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a294_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "At\u00e9 \u00e0 entrada em vigor da lei prevista no n.\u00ba 3 do artigo 239.\u00ba, os \u00f3rg\u00e3os \ndas autarquias locais s\u00e3o constitu\u00eddos e funcionam nos termos de legisla\u00e7\u00e3o \ncorrespondente ao texto da Constitui\u00e7\u00e3o na redac\u00e7\u00e3o que lhe foi dada pela Lei \nConstitucional n.\u00ba 1/92, de 25 de Novembro."
    },
    {
        "id": "a295",
        "label": "Artigo 295.\u00ba",
        "children": "a295_paragrafo",
        "title": "Referendo sobre tratado europeu",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a295_paragrafo",
        "index": "paragrafo",
        "type": "paragraph",
        "text": "O disposto no n.\u00ba 3 do artigo 115.\u00ba n\u00e3o prejudica a possibilidade de \nconvoca\u00e7\u00e3o e de efectiva\u00e7\u00e3o de referendo sobre a aprova\u00e7\u00e3o de tratado que \nvise a constru\u00e7\u00e3o e aprofundamento da uni\u00e3o europeia."
    },
    {
        "id": "a296",
        "label": "Artigo 296.\u00ba",
        "children": "a296_1, a296_2",
        "title": "Data e entrada em vigor da Constitui\u00e7\u00e3o",
        "type": "article"
    },
    {
        "id": "a296_1",
        "index": "1",
        "type": "paragraph",
        "text": "1. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa tem a data da sua aprova\u00e7\u00e3o pela \nAssembleia Constituinte, 2 de Abril de 1976."
    },
    {
        "id": "a296_2",
        "index": "2",
        "type": "paragraph",
        "text": "2. A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa entra em vigor no dia 25 de Abril \nde 1976."
    }
]